御製揀魔辨異錄卷三

魔忍曰。濟用處。如巨靈擘華嶽。女媧鍊石補天。無堅不破。無迹不絕。而後世驚駭以為荒僻怪誕不稽之語。即信然者。又謂神妙莫可測識。非己智所窺。安知不欺之力。本自具足。但學者望崖不前耳。妙喜偈曰龜毛拈得笑咍咍。一擊萬重關鎻開。慶快平生在今日。孰云千里賺吾來。語曰。不入虎穴。難得虎子。夫臨濟一後生也。三年不知問話。使其進道之不篤。師友挾持之不力。與庸眾何異哉。後來建大法幢。如十日並照。輝映古昔。當是時。出其門者。皆獅子王哮吼一聲。精邪辟易。真可以典型百代。冠冕五宗。然而法運久湮。弘護之人借緣而起。是故三峰唱於前。而天童闢於後。闢者唱之機。唱者闢之響。如鐘之受杵。愈扣愈鳴。愈擊愈莫能掩。吾又從而和焉。使臨濟眼光於是乎在。倘出格高流。向佛法無多子處。萬戶俱洞。是旦暮遇之也。然則天童三峯二老子者。果可以世法論哉。

古德云。臨濟大似白拈賊。此等言句。豈是呵辱臨濟。到此地位。豈同世諦流布。乃以巨靈擘嶽。女媧補天頌之。臨濟聞之。當必揜耳而走。這箇沒縫塔子。容誰擘耶。如何補耶。又曰。後世驚駭。以為荒僻怪誕不稽之談。即信然者。又謂神妙莫可測識。非己智所窺。此二種不了漢。何足挂齒。從上諸禪德。雖復同中有異異中同。然以此二種不了漢視之。凡其言句。無不可驚可駭。無不神妙莫測。豈但臨濟為然耶。濟之施設處。不是臨濟。若以此為臨濟。鈍置煞臨濟。乃云安知不欺之力。本自具足。但學者望崖不前。學者若從施設處學臨濟。正是夸父逐日矣。又如典型百代冠冕五宗等語。皆屬謬論。世尊七處九會。豈不典型百代。末後道吾未甞說一字。然則世尊不欲以七處九會為百代典型明矣。凡屬門庭施設。即非典型。儒門事事是實法。所以有典型之說。典者可載於書冊者也。型者以合土範金之模格為喻。言其可用為定式者也。禪宗無語句。亦無一法與人。然則何所為典型百代耶。若論五宗。俱是門庭邊事。若論本分。則是達摩西來。光發千燈。盡未來際無盡之燈。並是一般照天照地。尚不得謂達摩為典型百代冠冕五宗。何況臨濟。若有冠冕。即有裳衣。既有冠裳。即有階級。此事可有如許差別相耶。又魔忍於此篇復作解紛之語。回護天童。將魔藏之倒戈。與天童之攻擊。謂俱非世法。正是巧於回護魔藏。正是世法。豈能逃明眼人之覷破。又謂兩人彼唱此闢。己又從而和之。然後臨濟眼光不墜。而出格高流。向佛法無多子處。萬戶俱洞。是旦暮遇之。尤可嗤笑。夫嘉禾惡莠。沒陰陽地上。總不能生。而清淨大海中。活物死物。俱不能住。此唱彼闢。若皆世諦流布。則此沒陰陽地上。兩皆不著。若是較論宗乘。則無論藏忍固屬魔論。天童亦已全身落草。帶水拖泥。雖有死活之別。要之俱不得住清淨大海中矣。安得於此有佛法無多子可證耶。且未論門庭。先泯人法。人空法空。則何是何非。離非於百非。非所不能非也。超是於萬是。是所不能是也。非所不能非。則無非矣。是所不能是。則無是矣。即到無是無非境界。尚未踏百尺竿頭一步在。今乃於是非堆裏索取佛法無多子。何異向大火聚中求一滴水耶。

魔藏黃檗三頓棒頌曰。層疊樓高一步登。未梢撩著迅騫騰。角尖迸出元中要。萬古真師貴所承。

若喻程途。則百尺之樓。離地雖遠。究亦因地而起。初級頂級。平等無二。步步踏實。即是步步登空。步步登空。何非步步踏實。如欲騫騰。即是脚跟不點地漢。若喻了悟。則一心法界。法界一心。圅蓋十方。不露絲髮。今既有箇樓在。又有箇登樓之人在。又說箇重疊之高。一步之捷。撩著之末梢。騫騰之絕頂在。豈非人法並執。能所兩粘。揑目生華。迷頭認影。無怪其寶死鼠為美玉。指山鷄為鳳凰。將臨濟納敗闕處。奉為無上真宗。而有角尖迸出元中要萬古真師貴所承之頌也。永明云。人聞佛傳心法。將謂心上別有一法可證可取。遂將心覔法。不知心即是法。法即是心。不可將心更求於心。歷千劫終無得日。今以三元三要為極則。是心上別有一法可證可取矣。若以此為悟。則所悟者。與九流百家之所學所悟。何殊何別。豈有不用識神分別而能入者乎。縱使推到大含無際。攝到細入無間。總是入海算沙。與吾靈覺有何交涉。世尊四十九年說法。末後示人曰。我未甞說一字。可知三藏十二分。無一字可為真師。無一字可取以授受。臨濟何人。說得箇一句中具三元門一元中具三要。便可稱萬古真師。便可將此二語。子子孫孫。繼繼承承。奉以不墜。便可將無量無邊廣大佛門。收拾在裏許耶。學人若未能真參實悟。自信得及。且將世尊與臨濟。三藏十二分與三元三要。相較看。自當不惑於魔說矣。

魔忍曰。臨濟當時在黃檗處喫棒。只得盡大地草木一時放大光明。帝釋梵王讚歎不及。可惜許被大愚老婆驀面印破。未免平地上喫交。而今諸方老宿道臨濟悟得棒頭拂著底道理。且道臨濟還肯麼。諸仁者。只如臘月三十日到來。眼光落地了。鋸解斧削又不知痛。金抹香塗又不知喜。正當與麼時。這棒頭拂著底。向甚麼處著。還會麼。我恁麼道且作死馬醫。

臨濟云。我二十年前。在黃檗處三度喫棒。如蒿枝拂著相似。此語有二義。一。自述當年漆桶不快。受三頓痛棒。如蒿枝拂著。不知痛癢。二。示學人果能為一大事因緣。真參實悟。雖三度痛棒。如蒿枝拂著相似。則能所忘。人我泯。是非絕。解惑寂。自然銀山鐵壁。一築百雜碎。所以大愚一句。當下憬然。若不到此地位。終不得少分相應也。今魔忍死在密雲棒頭拂著的道理句下。乃謂而今諸方老宿道臨濟悟得棒頭拂著的道理。且道臨濟還肯麼。諸仁者。只如臘月三十日到來。眼光落地了。鋸解斧削又不知痛。金抹香塗又不知喜。正當與麼時。這棒頭拂著底向甚麼處著。此等言語。不過欲裝誣密雲。不知自己擔枷過狀。且如臘月三十日未到來。眼光未落地。雙眸炯炯。說著鋸解斧削便怕痛說著金抹香塗便生喜。正當與麼時。這棒頭拂著底又向甚麼處著耶。且臨濟在黃檗處喫棒。不過是箇不會。待得大愚印破。方纔㘞地一聲。有甚奇特異人之處。魔子意欲擡高臨濟。以誇詡自己是臨濟下兒孫。可憐臨濟千百世後。受此不肖魔孫塗污鈍置。

魔忍曰。陸州三勸問話。而黃檗三打。既不悟。又指參大愚。正見三老鉗錘妙密處。臨濟立宗旨。盡在此也。今人但知黃檗三問三打。遂倚一棒為極則。若無郢匠之手。雖萬打安能活人。

曹溪傳衣之後。黃梅送至九江驛邊。曹溪云。只合自性自度。黃梅云。如是如是。自性自度者。此十方薄伽梵一路涅槃門也。雖有世尊大威神力。能他性他度否。夫歸元性無二。方便有多門。從上古德。種種施設。有時行棒行喝。有時瞬目揚眉。或時架箭張弓。或時吹毛竪指。雖時節因緣不同。偏圓頓漸各異。折合歸來。究是學人自了自心。何嘗舉起一絲毫與人。何嘗於自性自度外。有甚奇特秘密。能強不了自性不肯自度者。如果蠃之化螟蛉。全不由己。直賴伊力之事。如其有之。即是邪魔外道。如曰有之。即是謗大法輪。今魔忍謂睦州黃檗大愚三老鉗錘妙密。乃能陶鑄出箇臨濟來。又謂臨濟因此而立宗旨。又謂若非郢匠之手。雖萬打安能活人。恰似睦州黃檗大愚臨濟。實實有箇奇特秘密之法。可以度人者。牽累四老不少。夫密雲亦未甞以一棒為極則。但千問千打萬問萬打。又如何便不能活人。如俱胝一指。石鞏一箭。與密雲一棒。是同是別。若謂是別。豈不從指上箭上換却眼睛。若謂是同。豈得許俱胝石鞏而不許密雲。且不許密雲。猶是餘事。強立宗旨。使漆桶未破漢。妄認宗門實有奇特秘密之法。不關己躬真參實悟。只要高手阿師口傳面授。如此沿流不止。豈不斷傳燈之慧命。

魔忍曰。趙簡子欲驗諸子之賢。一日謂曰。吾藏寶符於常山上。先得者賞。諸子馳之常山上。求無所得。少子母䘏曰。已得符矣。簡子曰。奏之。母䘏曰。常山上臨代。代可取也。簡子賢之。乃廢太子伯魯而立母䘏為太子。嗟乎。黃檗臨濟所示者。深於簡子之言百倍。近世之學者。機器不妙。去母䘏又百倍。遂認直打到底為後人標榜。其錯謬豈特求符於常山而已耶。

代者。趙簡子女所嫁國也。代夫人。母䘏之親姊也。趙簡子貪其土地。不顧代之人民。不顧代之祖宗血食并不顧己之壻與女。處心積慮成乎殺。乃以寶符密試諸子孰為同心。惟母䘏能濟其惡。不䘏其姊。一至常山。便識取代之形勢。又無一毫回互。即決取代之志願。虎子應須虎憐。簡子遂以為賢而立之。厥後果滅代之宗而取其地。殺人盈城。其親姊摩笄自殺。如此惡行。世人顛倒。轉以為賢。此釋迦之所不忍聞也。閻浮提界。乃五濁惡世。信已。此無論性宗。在六度萬行中。可著此等污穢否。今若有人。取佛經典。為屠坊拭刀。為酒肆覆甕。則無論緇流俗子。莫不惻然曰。罪過。今趙簡子母䘏之事。其穢污過於屠坊酒肆萬倍。而魔忍引喻佛祖向上邊事。豈不墮無間地獄乎。又謂密雲機器不妙。去母䘏百倍。一何顛倒至此。縱一市井愚人。苟祝髮出家。雖懵懂一生。一無所知。但能不肯萌諸惡念。少少有所顧忌。無顯然殺盜淫之跡。則此人已過母䘏百倍矣。況密雲耶。又謂黃檗臨濟所示者。深於簡子之言百倍。若然。則黃檗臨濟之機械變詐。深於趙簡子又百倍。不特佛法之所不容。在世法論。亦所為不待教而誅者也。何至塗污黃檗臨濟至於此極。總之魔忍父子。未識禪宗為何物。全以心意識推測佛祖向上邊事。遂成佛界大魔。況復關人心世道不淺。不但宗門修學事。其烏可已於辨論哉。

魔藏曰。原來臨濟不曾自立宗旨。亦不但是黃檗宗旨。逆而推之。迦葉釋迦七佛威音一派宗旨。幸從這裏建立。不被斷貫索禪壞却。只今還有抹得殺者麼箇箇縛來好與三十棒。貴圖天下太平。復頌云。三日前。三日後。普化克符俱漏逗。如今臨濟到三峰。與他一鏃三關透。

臨濟謂克符普化二人曰。我欲於此建立宗旨。汝且成褫我。二人珍重下去。三日後。普化却上來。問和尚三日前說甚麼。濟便打。三日後克符上來。問和尚前日打普化。作甚麼。師亦打。然則臨濟果曾建立宗旨否也。如云。打普化打克符。即是建立宗旨。則密雲一棒不作一棒用。亦即便是宗旨。又有何種種區別。種種辨論。若謂別有。則臨濟打克符普化落處何在。克符普化一番啐啄。落處又何在。三古錐何甞絲毫罣礙。何得矯誣之耶。魔藏乃云。自臨濟推至迦葉釋迦七佛威音一派宗旨。幸從這裏建立。不被斷貫索禪壞却。意欲推尊臨濟。不道鈍置不少。箇事。葢天葢地。古之今之。橫該十方一切處。竪徹三際一切時。如海無自性而全體是水。如水無自性而全體是海。以針鋒沾一滴水。而全海不欠。以大海傾入大海。而本水無餘。無起無滅。無作無止。無前無後。而安得有成有壞。無論一黃檗一臨濟。即使千釋迦千迦葉。亦成不得。而又豈可壞哉。必有成時而後有壞時。必有所壞者而後有能壞者。本無成則安有壞。本無所壞則誰其能壞。至云不被斷貫索禪壞却。足知伊死在古人句下。全未會在。妄建宗旨。只因未悟斷貫索禪。若會得斷貫索禪。自然不妄建宗旨。肯於斷貫索直下承當。一生參學事畢。那得起能貫之妄。成所貫之幻。從此千差萬別。奇名異相。直至於塗污黃檗臨濟。以及於釋迦迦葉七佛威音一派。造大妄語耶。於此少分相應。自必瓦解冰消珠迴玉轉。即臨濟克符普化一番漏逗。尚屬門庭之遶。又況建立宗旨種種謬說耶。

魔忍曰。風穴和尚對南院曰。凡語不滯凡情。即墮聖見。學者大病。先聖哀之。為施方便。如楔出楔。曹山有四禁曰。莫行心處路。不挂本來衣。何須正恁麼。切忌未生時。四病皆聖見。古人為設種種法藥。因其病而禁治之。待病去而後除藥可也。夫藥可除也。醫不可除也。醫者。聖人預設。以待天下後世之病者也。必欲滅宗旨。是除醫矣。况今亂統之病。方熾然於叢林。師家頭破額裂而不能禁。對打還拳而不能辨。裨販滿途而不能制止。反汲汲焉以抹殺宗旨為務。是猶疾患滿門而叱醫却藥。豈佛祖付囑之意乎。且德山鑒禪師。呵實法之甚者也。而有第一句。其他雲門溈仰曹洞法眼。固不待言。若宗旨便是實法。則諸老自立而自呵之病狂喪心。不至如是。古德曰。但須明取綱宗。本無實法。然則綱宗者。鍛鍊實法之罏鞴也。又何疑焉。

有身則有病。身等處空。病於何著。有識則有病。識即真如。病於何住。肉身之病。還從身起。以大地所生之藥醫之。藥者非身。非身者大身。故謂之身醫身可也。法身之病。為有識在。以本分所具之藥醫之。藥者唯識。唯識者即識。故謂之識醫識可也。從上古德。為人解粘去縛。令彼當處解脫。得大安隱者。即將本人自有不粘不縛唯識真心。撤其粘縛。故曰化毒藥為醍醐。若於本分外。別有神方妙七。預設以待天下之病。縱使出自藥師瑠璃光如來親手炮製。總為毒藥耳。然則藥固不離學人本所自有。如何可強立宗旨以為醫乎。亂統固是叢林陋習。然其獘由於最初發心。並非必要真參實悟。了明此一大事。徒思濫竽法席。挂名衲僧而起。此種謬妄之徒。何足比數。五戒不持。遑問一乘。若到明眼人前。猶如五金入冶。毫髮不淆。豈有混銅錫為金銀之理。若己眼不明。欲藉口傳手授之作為實法。以辨驗之。則自己先屬應行揀出者矣。何得揀別他人。以此揀別。正是野干揀別野狐。若遇真獅子兒。又何從識得。乃云。亂統之病。方熾然於叢林。師家頭破額裂而不能禁對打還拳而不能辨。裨販滿途而不能制止。反汲汲焉以抹煞宗旨為務。是猶疾患滿門而叱醫却藥。豈佛祖付囑之意。說得宗門掃地。此種豈得算入學人數內。若此類亦須斤斤研辨。則推而廣之。閻浮提界五濁惡行。罄竹難盡。豈亦說立箇宗旨。便能令行而禁止乎。又云。德山鑒禪師。呵實法之甚者也。而有第一句。其他雲門溈仰曹洞法眼。固不待言。若宗旨便是實法。則諸老自立而自呵之。喪心病狂。不至如是。此一段議論。魔忍直以病狂喪心。謗佛謗祖。墮無間獄矣。眾生顛倒。是則名為可憐憫者。即如德山鑒云。騎虎頭。收虎尾。第一句下明宗旨。此第一句。究是何句耶。有句則早落第二了也。雲門溈仰曹洞法眼。種種落草之談。全為慈悲之故。豈得釘樁搖櫓。誣為曾立宗旨。且世尊四十九年說法。末後却云不曾說一字。每道。爾謂吾曾轉法輪耶。明明說得三藏十二分。而作如是言。豈非自立而自呵之乎。魔忍病根。全在一箇自字。蓋過去未來現在有一箇自。便不見十方三界無非心。於是轉以不狂者為狂。轉以明心者為喪心。種種顛倒。總為不識從上古德自立而自呵落處。總為執著一箇自。既已執著一箇自。則從初參學。未曾大死大活來。直是無處說起。譬如朝堂中禮樂刑政。可向屠肆鼓刀人商確耶。又引古德。但須明取綱宗。本無實法。而謂綱宗者鍛鍊實法之罏鞴。夫古德之意。謂綱宗本非實法。而魔忍乃欲將綱宗為鍛鍊實法之罏鞴。一何剌謬。實法猶如毒草。雖加炮製。豈能活人。實法猶如沙礫。雖加鎔鑄。豈能成器。五宗語脉。若不作實法會。則皆可利益學人。若作實法會。則已失五宗本旨。全成毒草沙礫。豈是另有一種實法。而欲以綱宗鍛鍊之耶。然則什麼是實法。什麼是綱宗。空本無華。眼翳而有。入大海而覔泥牛。有甚了日。

魔藏曰。打趁橫流一掌行。先師禪板最分明。當時若與親相見。不致如今嘆不平。

此魔藏作黃檗付臨濟禪板几案頌也。蓋自言深達臨濟宗旨。堪受百丈付囑。若使身在其時。親受臨濟付囑。便不至有密雲廣通輩。種種不平之說也。大我慢。增上慢。畢具。世諦流布。有何禪宗耶。且臨濟明明說箇侍者將火來。來已早知千百世後。有如魔藏輩者出。而豫遮豫簡於黃檗語聲纔絕之際。何猶漫不訾省。仍復死在禪板几案上。炫轉熒惑。生出許多不自在耶。如此。則與盜名竊利。貪位慕祿之流。有何分別。最初發心出家究何為者。佛鑑語默涉離微。如何通不犯。頌曰。彩雲影裏神仙現。手把紅羅扇遮面。急須著眼看仙人。莫看仙人手中扇。若魔藏者。所為看扇人歟。

天童闢書曰。慈明頌曰。一喝分賓主。照用一時行。一喝既分賓主。則一棒豈非三要印開朱點窄。未容擬識主賓分者乎　魔忍曰。此語似是而非。七闢三闢諸引證。往往類此。夫百骸九竅。五藏六府。只在一身兒童可曉也。問其子母生尅之義。經絡運行之狀。雖盧扁猶富佇思。况臨濟宗旨。千牢百固。誠如闢書所訓又何必參而求悟。悟而求大悟哉。深心於此道者思之。

學人固忌囫圇吞棗。顢頇佛性。然若藏忍輩。齊文定旨。逐語分宗。將一片常寂光土。畫界分疆。向毗盧遮那頂上。捨非取是。以此為不顢頇。則又爭得。岐黃之術。如何可喻宗乘。方底圓蓋。曷能強合。夫百骸九竅。五藏六府。子母生剋之義。經絡運行之狀。其中五運六氣之周流。氣血陰陽之衰旺。南北東西之異質。老少男女之殊情。千差萬別。細密難分。十方薄伽梵一路涅槃門中。那得如許絡索。宗旨之細密難分。果與相似。則其所為宗旨。寧得不謂之邪魔外道乎。臨濟宗旨。直是百雜碎。說箇百雜碎。猶屬蛇足。今乃謂之千牢百固。不知如何密織細縫。乃得如此千牢百固。豈非全是造作。何曾夢見絕學無為之藩籬耶。師家既全以智力製造得箇宗旨千牢百固。則學人自必全以心意識用事。然後能推求測度。正如岐黃之術。若不口傳手授。而欲自證自求。何路可入。箇事。若可以岐黃喻。必全不由參悟而後可。豈不與從上佛祖之語。大相背違耶。既謂臨濟宗旨千牢百固。又曰參而求悟。悟而求大悟。不知此全憑造作成之千牢百固之宗旨。如何參。如何悟。又如何悟而求大悟耶。種種謬說。實為學人未了者之大害。較之囫圇吞棗顢頇佛性者。其害之輕重懸殊。蓋顢頇者。果能奮起根本無明。真參實悟。自有不顢頇之一日。若此謬說。入人八識田中。參學愈勤。去道愈遠。所為首越之燕。抱薪救火也。天童以一棒為三要印開朱點窄未容擬議主賓分。魔忍嫌其顢頇。故曰似是而非。不知天童此論。無有是處。尚安得非。天童一棒。顢頇一半。不顢頇一半。臨濟一句。亦顢頇一半。不顢頇一半。顢頇者自顢頇。不顢頇者自不顢頇。與天童之棒臨濟之句何交涉。今以一棒為似是而非。一句為千牢百固。所為朝三而暮四則眾狙皆怒。改為朝四而暮三則眾狙皆喜也。豈非眾生顛倒相乎。

魔忍曰。闢書謂三元三要。不過臨濟一時上堂語。臨濟滅後。諄諄拈提者。盡是狂狗逐塊。鳴呼。不覺其言之過歟。且臨濟因僧問真佛真法真道而示三句。因三句而曰一句中具三元云云。則三元三要。非一時偶然語矣。闢書既以三元三要為偶然。而又扯三要印開朱點窄。未容擬議主賓分。以配一棒為全賓全主。去取何嘗定耶。自無定見。專以私意。斥逐先聖從上法式。殆掃地矣。覺範洪禪師曰。予昔庵於高安九峰之下。有僧問余曰。臨濟會中兩僧一日相見。同時下喝。臨濟聞之。陞座曰。大眾要會臨濟賓主句。問取堂中二禪客。僧便問那箇是賓。那箇是主。臨濟曰。賓主歷然。予方欲酬之。頓見三元三要之旨。於是再拜曰。大哉無為寂滅之光明幢也。雖百千世。有聞之者。偷心死盡。况余去大師餘二百年哉。作偈曰。一句中具三元門。一元中具三要路。細看即是陷虎機。忽轟一聲塗毒鼓。偷心死盡眼麻迷。石女夢中毛卓豎。闢書遂引陷虎二字。證三元三要是權。謂權設此語以陷學家耳。覺範之意。果如是乎。汾陽曰。只須明取古人意旨。然後自心明去。更得通變自在。受用無窮。喚作自受用身。夫謂之自受用身。定非權設明甚。蓋虎不陷。則偷心不死。心不死。則女毛不豎。惟證乃知。若因陷虎二字。遂謂權設。則毒鼓女毛。又當云何。古德曰。依文解義。三世佛冤。教乘且不可義解。况教外別傳之旨乎。

天童闢書。謂三元三要。不過臨濟一時上堂語。此是天童報臨濟恩。不啻巴陵三語。而魔忍謂為言之過。不但不識者箇。且亦不識三元三要也。臨濟因僧問真佛真法真道。而云佛者心清淨是。法者心光明是。道者處處無礙淨光是。夫岐佛法道而三之。已是不可救藥。乃又於其中分別真假。而欲求其真者。此僧尚可與語否。臨濟隨緣布施。作此三語。隨自遮曰。三即一。皆是空名而無實有。已是明明道破。又曰。如真正道人。念念心不間斷。自達摩西來。祗是覔箇不受惑的人。後遇二祖。一言便了。始知從前虗用工夫。山僧今日見處。與佛祖不別。如此說得罄盡。正如將照乘夜光。傾出一栲栳。而這僧眼目定動。夢中入夢。於是更與一杓惡水。道若第一句中薦得。堪與佛祖為師。若第二句中薦得。堪與人天為師。若第三句中薦得。自救不了。撥著這僧無明。欲待薦得第一句。與佛祖為師。便問如何是第一句。濟曰。三要印開朱點窄。未容擬議主賓分。這僧不薦。乃問第二句。濟曰。妙解豈容無著問。漚和爭負截流機。如此說明。而不了者仍不了。又問第三句。則真是傀儡一般。全被心意識抽牽者矣。故曰但看棚頭弄傀儡。抽牽全藉裏頭人。如此問去。有甚了期。乃自下注脚曰。大凡演唱宗乘。一句中須具三元門。一元中須具三要。有權有實。有照有用。汝等諸人作麼生會。然則三元三要。誠所為偶然者耳。而歷代拈提不休。認為向上。尚為識得臨濟否。天童判作偶然語。許具隻眼。而魔忍以為非一時偶然。真乃薰蕕不同器也。且偶然二字。亦一句中具三元門。一元中具三要。有權有實。有照有用。魔忍輩究作麼生會。既是偶然。即非偶然。既非偶然。便是偶然。何偶然。何不偶然。道是偶然。已不偶然。即不偶然。斯真偶然。偶是其然。何然非偶。偶乎偶。不偶乎不偶。然乎然。不然乎不然。即今辨別偶然二字。是偶然耶。非偶然耶。於此薦得。未容擬議主賓分。此猶未明。直是棚頭弄傀儡矣。天童以一棒為全賓全主。以配三要印開朱點窄。未容擬議主賓分。魔忍乃謂既以三元三要為偶然。又何得牽合其說。於是斥其去取不定。謂其掃滅祖宗之法式。夫無取無捨。謂之圓宗。說甚去取定不定耶。三元三要。不得謂為臨濟之法式。而密雲一棒。亦不得謂為密雲之法式。若作法式會。兩家俱是傀儡。若於無一定之法式處薦得。則說一句中具三元門一元中具三要也可。一棒不作一棒用也可。究竟一句與一棒相去多少。一句許具三元三要。一棒又豈得不具三元三要。又豈得執句為非棒。執棒為非句耶。然則所為從上法式掃地者。是何言歟。總之佛法不是這箇道理。即如只今判這僧問臨濟處。道是啞羊。是據臨濟以簡點這僧耳。然這僧別未措一語。又安知不是過量大人。若據這僧以簡點臨濟。臨濟通身敗闕。向這僧露布。尚何法式之有。僧問如何是真佛真法真道。知他是何心行。臨濟曰。佛者心清淨是。法者心光明是。道者處處無礙淨光是。豈不是向毗盧遮那頂上著楔。多見其不知量。乃自知慚愧。即道箇三即一。皆是空名而無實有。三且不問。這一又如何舉。還說箇皆是空名而無實有。者箇尚可說空說有否。自己通身泥水。却說達摩祇覔箇不受惑的人。又道山僧今日見處與佛祖不別。若本分事。則這僧又與佛祖何別。奚得向龍王鬬富。若道見處。則未開口以前。早白雲千里萬里也。又復分別三句。謂第一第二。堪與佛祖人天為師。若落第三。即自救不了。所謂轉見不堪。這僧旋聽旋問。觀其作劇。乃道箇三要印開朱點窄未容擬議主賓分。謂之第一句。妙解豈容無著問漚和爭負截流機。謂之第二句。但看棚頭弄傀儡抽牽全藉裏頭人。謂之第三句。自以為這僧鼻孔。在自己手裏。不知自己鼻孔。却在這僧手裏。且第一句薦得。真乃自救不了。一句纔立。便是就他人而求自法。取彼眼而作圓通矣。豈不自救不了。若第三句薦得。正堪與佛祖為師。佛祖何師。佛祖之所師者。即眾生耳。這僧聞此三語。亦如鶯啼過耳。又安知其非真到不疑之地。一任他人門外歷亂者。臨濟末後道出三元三要。把箇圓伊三點。太一含三。一般閑家具。盡情搬演出來。這僧終無一語。不見不聞無盡。臨濟方纔線斷一時休。豈不是平生第一場敗闕哉。如此判斷。不知魔忍輩聞之。當取前論為法式乎。抑當取後論為法式乎。是則俱是。非則俱非。亦是俱是俱非。亦非俱非俱是。定當得出。方許看古人言句。亦方許看臨濟言句。正臨濟所云爾等諸人作麼生會也。三元三要。本是不了之談。覺範之頌。又何足取。但覺範意。亦正非魔忍輩之所能曉者。觀其為細看即是陷虎機。忽轟一聲塗毒鼓。偷心死盡眼迷麻。石女夢中毛卓竪。下注脚曰。虎不陷則偷心不死。心不死則女毛不竪。真為可笑。此等語句。猶自作實法會。不但宗風掃地。即語言文字又如何可通。女毛不竪。是何等言語耶。乃以斥天童權設三元三要以陷學人之說為非。天童此說固有滲漏。而魔忍之謬。則更為謬中之謬矣。

魔忍曰。宗旨之設。本為胡喝亂棒者禁。如曰。汝等諸人總學我喝。又曰。已後不得學老僧喝。可謂彰明較著矣。今闢書倒持此說以禁綱宗。無乃不可乎。予嘗竊評之曰。譬夫多男之人。病且死。以其券付諸子曰。吾少子多在外。惟此可以驗之。與券合者。即吾真子也。諸子受命。於是展轉相驗而誤託舍於隣人。彼隣人者。據其舍。焚其券。凡諸子之遠還者。皆拒而絕之。鄉黨不為怪。朋友不為異。何則。久假不歸。其所來濟矣。夫濟上之綱宗。券也。祖宗之源流。舍也。自興化至雪巖高峰二十餘世。即展轉相驗之真子也。三峰先師即真子之遠遊而後還者也。嗚呼。彼隣人者。吾不忍言之矣。

以券合識真子之喻。魔忍供狀具。鐵案定。蓋圓宗之不可以實法傳。即同父子之不憑文券合也。夫法嗣之義。誠以慧命絕續所關。故曰從佛口生為佛真子。雖然。盡十方三界覔箇不是佛不可得。則欲覔箇不是真子亦不可得矣。從上相承。即用世法父子之道。以報本返始。不忘其所由生。而有法嗣之說。蓋世諦即是第一義諦。無不可者。若乃同於晉唐間人。以門第之甲乙相誇尚。而起爭端。以己之得法為榮。以人之得法為憾。說己是真。斥人是偽。則宗風掃地。與佛法料掉沒交涉矣。既與佛法料掉沒交涉。則何所逃於世法之外。那許伊不父其父而父他人。說真說假。誑惑閭閻。妄自尊大。稱佛祖兒孫。豈非世法之所不容者耶。從上佛祖。展轉囑累以至於今。代不乏人。真參實悟。大死大活。與佛祖同一鼻孔。只為自己本命元辰。本來如是。不過佛祖如是。我亦如是。豈得別有一法。可宣可秘。可受可傳。魔忍只欲斥天童不得為臨濟兒孫。謂如鄰人之據舍焚券。明已得魔藏之真傳。如遠遊真子之後人。俾拍盲啞羊。吠聲士夫。相與尊崇禮敬之。而不顧人天慧命之塗污。所為大妄語成。墮無間獄者。

魔忍曰。臨濟有四賓主。有賓主句。同中有別。而別中自同。不可混也。故先師云。兩堂同喝。為四賓主之母。至於臨機勸辨之際。魔宮佛國。一時現前。譬夫觀音大士。百千手眼。或慈或威。或定或慧。隨學家立地處。與之奪之。如珠之走盤。圓轉橫斜。千態萬狀。所言四者。珠不出盤之候而已。昔善財童子徧參五十三人大善知識。於知識所。各得恒河沙等無量法門。及見無厭足王之慘虐。勝熱婆羅門之熾然。婆須密女之淫艷。諸外道種之差別。未免望崖自屈。何故。垢淨未忘。而三昧之量未銷也。故云。但可入佛。不能入魔。直至大樓閣中。從三昧起。忽然打失布袋。便將從前所得元妙。盡底揚却。十方坐斷。一法不留。方契善財本來面目。然非五十三老驅耕奪食。擒縱變化。不能至此耳。闢書往年禁先師曰。賓主者。爾我之謂也。近又解曰。你喝我喝。喝牛喝馬。亦是賓主歷然。蓋始則安於不知。近則強不知以為知。首尾支牾。不顧後世。嗚呼痛哉。不謂臨濟之道至如此也。

臨濟四賓主。與本分沒交涉。所以當時說四賓主竟。即呼大德而為注破曰。山僧所舉。皆是辨魔揀異。知其邪正。蓋謂不可於此認作己躬下事也。夫曹溪以前。圓頓心宗。尚未普傳於震旦。故或一句半句直截透徹。便相印可。迨臨濟之時。雖光發千燈。而末流亦濫觴矣。念言語漢。處處有之。若不更換面目接人。止憑一句半句。知他是何心行。故種種門庭施設。不過欲揀魔辨異。知其邪正。何甞將此作自己脚跟下工夫。又何甞謂人能學得恁般施設。便可了得生死也。魔藏父子。於此等處。未具頂[寧*頁]隻眼。一向認奴作郎。却來誑嚇閭閻。豈免無益自己。有損他人。此是伊本心不正。到底皆邪處。夫兩堂同喝。賓主歷然。賓則全賓。主則全主。一主一賓。一賓一主。豈不歷然。天童曰。賓主者。爾我之謂也。又曰。你喝我喝。喝牛喝馬。亦是賓主歷然。二說並無同異。而魔忍斥其首尾牴牾。乃奉其師魔藏。兩堂同喝為四賓主之母之說。為指南。真所為寶魚目為明珠者。四賓主與兩堂同喝。都盧是箇沒交涉。何直得再三拈弄。且謂其中有子母相生之義。豈非夢中囈語。又云。善財未入彌勒樓閣以前。但可入佛。不可入魔。益屬謬論。魔與佛雖如火與水之不相入。却如面與背之相比附。佛界如眾生界。眾生界亦如魔界。魔界亦如佛界。了則無魔無佛。不了則但有魔而無佛。無魔無佛則真佛矣。但有魔而無佛。佛亦未甞欠少分毫。只是見為有佛。即已入魔耳。安得有但可入佛不可入魔之程途宿旅耶。果其但可入佛不可入魔。則其人。已證佛位。又何有更上一層境界。若更上一層。別有境界。則所為但可入佛者。正是入魔耳。魔佛尚未分明。智眼未開。遑問脚跟點地與否。以此推測善財彌勒。豈非豆棚麥隴間人。談中書堂內事。魔忍既說得打失布袋。將從前所得元妙。盡底揚却。十方坐斷。一法不留。等語。又何有無文密印。雙頭獨結。四法交加。種種奇名異相。可知伊將古德一片婆心。全身落草。喫緊為人之談。都作文字念讀了也。無論魔忍。即較伊高出百倍者。若不自己摸著鼻孔。翻轉面皮。斷却命根。於這裏少分相應。縱使說也說得。解也解得。判斷公案也例斷得。總謂之業識茫茫。無本可據。何況魔忍輩。一腔子全是元妙。却學古人說話。道箇所得元妙盡底揚却。真乃數他人寶。不濟己貧。守著飯蘿邊餓死漢。只因伊不曾真要飯喫。所以不知蘿內是飯也。學人參須真參。悟須實悟。若不如是。即使多聞如阿難。濟得甚事。不過多記得若干貝葉龍藏之文。與書廚有何差別。轉不如書廚沒些心意識。却是一尊古佛。縱使說得依稀似曲。亦只是箇說禪匠。與世間博學士夫。有何分別。且與能言鸚鵡。又有何分別。舉足下足。日日在道場中。却未踏得道場一步。要知禪不是口舌紙筆間事。學者慎勿將此一大事。作口舌紙筆上生活。此乃謗大般若。罪業無窮。魔忍即是前車之鑒。

御製揀魔辨異錄卷三

御製揀魔辨異錄卷四

魔忍曰。先師曰。待心死而伏誅。須切用前之照。先擒下而去縛。略挑用後之燈。實照用之真虎。譬如神醫。刮骨療病。必見病而下刀。若確定一方。妄加針割。是重增一病矣。古德曰。纔有所重。便成窠臼。夫學者之窠臼不一。而宗師之照用臨時。自古聖人。莫不皆爾。如夾山之接樂普。大覺之接興化。所謂心死而伏誅。擒下而去縛者也。蓋二公之病。在有一橛硬禪之主宰。所以纔問便喝。將謂禪道如是而已。賴二大老臨之以法鏡。使其無逃隱處。然後乞命於我。故一言而起其痼疾。所云略挑用後之燈是也。闢書於此。蓋屢禁之。今又自解之。意謂非不知也。知之而不為也。嗚呼。世則可欺矣。從上列祖可欺乎。自心又可欺乎。余謂天童師翁用心必不若是。或好事者。借其名以塗污法門耳。如闢書中。自解四照用曰。人不法不立。法不人不則。法不則即用無準的。人不立即照無定格。以人照人故名照。以法則人故名用。此從臨濟。人在法在上隨語生解。以杜撰此說。觀其意。是以相對之人為人。而以確定一棒為法。豈不誤哉。臨濟曰。先照後用有人在。非是之所謂人也。先用後照有法在。亦非是之所謂法也。若以相對之人為人。以確定之一棒為法。則人法俱奪之語。又何以解之。先聖曰。貴不說破。予不得已而聊通一線。臨濟至處。固不在此。

絕學無為閑道人。其於本分無鍼尖之隙。其為人也。不過任性卷舒。隨緣出沒。如透水月華。虗而可見。無心鏡像。照而常空。住於不動道場。而行大機大用。若如魔藏所云。待心死而伏誅。須切用前之照。先擒下而去縛。略挑用後之燈。則是滿腹機關。全成人我。照已失照。用成何用。魔忍稱之為照用之真虎。虎則誠是矣。其如咥人之凶乎。夫起念即是住著。心若不起。萬法無生。瞥有一毫起處。悉落見聞。從分別生。俱非真實。今云。待心死而伏誅。已失無心道人風味。況云。須切用前之照。則直是不使剎那放下。心住於照。并且時時刻刻住於所照之人。悉落見聞分別相矣。若必如此。始可為人。豈非自利利他。打成兩橛乎。至於古德解粘去縛。唯恐其不能應手圓淨。不憚反覆申明。直截深透。雖一字一句。非簡也。全身渾在裏許。雖千語萬語。非繁也。一絲不越中心。唯是學者果能順旨契宗。則雖不說法。觸境而常聆妙音。如或未然。障深緣背。設居佛會。當說而不聞一字。聽者自別。說者無不徹底掀翻。何甞有意留一絲毫。與學人為障為礙。設有此意。則其語先非實語如語。教且不可。何有於宗。乃魔藏云。略挑用後之燈。是何心行耶。又引夾山接樂普。大覺接興化以為證。夫夾山之接樂普也。樂普至夾山。禮拜端身而立。夾山曰。雞棲鳳巢。非其同類。出去。樂普曰。自遠趨風。請師一接。夾山曰。目前無闍梨。此間無老僧。樂普便喝。夾山曰。住住。闍梨且莫草草匇匇。雲月是同。溪山各異。闍梨坐却天下人舌頭即得。如何却教無舌人解語。樂普無對。夾山便打。自此服膺。大覺之接興化也。興化為院宰時。一日問云。我常聞汝道。向南行一迴。拄杖頭未曾撥著個會佛法底人。汝憑什麼道理有此語。興化乃喝。大覺便打。興化又喝。大覺又打。來日。興化從法堂過。大覺召云。院主。我直下疑汝昨日行喝底。與我說來。興化曰。存獎平生於三聖處學得底。盡被和尚折倒了也。願與存獎個安樂法門。大覺云。這瞎驢。卸却衲帔。痛決一頓。興化言下悟得臨濟於黃檗處喫棒底道理。此二公案。魔忍謂是心死而伏誅擒下而去縛者。又謂樂普興化。病在有一橛頭硬禪之主宰。所以纔問便喝。將謂禪道如是而已。皆是妄加卜度。何甞夢見四人真面目耶。樂普未見夾山以前。臨濟稱為門下一隻箭。豈是孟八郎漢。其聞夾山目前無闍梨此間無老僧之句。便乃下喝。此一喝。三元收不得。四句豈能該。夾山示以雲月是同。溪山各異。坐斷天下人舌頭即不無。爭教無舌人解語。而樂普不對。到此地位。言語道斷。心行處滅。其不對者。當非全然漆桶。夾山之棒。是賞是罰。如何可定。何得輙謂有一橛硬禪之痼疾。雪竇拈樂普自遠趨風請師一接句。謂這僧可悲可痛。雪竇每用此機。所謂前箭猶輕後箭深者。樂普謂自遠趨風請師一接。得非塗毒鼓聲。而雪竇又復助伊發擂。魔忍死在雪竇句下。乃謂樂普束手就縛耳。謂樂普得夾山之提持而服膺也可。謂夾山於樂普喝處不對處。有後話圓前話之妙也可。安見所為心死而伏誅擒下而去縛也。至於大覺。因興化有拄杖頭不曾撥著箇會佛法的。是以勘問。只因疑興化實有個佛法在。迨兩喝兩打之後。大覺復召問行喝之故。而興化轉就大覺乞個安樂法門。於是痛下一椎。興化却當下便見得臨濟三頓棒道理。雖似興化於大覺處得箇入路者。但兩喝兩打。固是旗鼓相當。勝則俱勝。負則俱負。至於大覺召問。而對以三聖處學得者。俱被折倒。就師兄乞箇安樂法門。安知其非陷虎機乎。大覺謂這漢來這裏納敗闕。脫下衲衣痛與一頓。亦只堪自救。未見如何為人。即其當下悟得黃檗三頓棒道理。又安知其非向來疑著三頓棒別有微妙。至此而知其不過如是。若謂悟得三頓棒。便乃一鏃透三關。則千里萬里去在。佛法廣大。無量無邊。這裏豈是休歇處。然則興化之於大覺。又安見所為心死而伏誅擒下而去縛也。他日興化上堂拈香曰。欲為三聖。三聖太孤。欲為大覺。大覺太賒。不如仍為臨濟。若果從大覺一言頓圓頓成。興化安得不嗣大覺耶。魔忍父子。每以一橛頭硬禪。指斥密雲。此則更以指斥興化樂普。實為妄謾。此四古德者。皆從纖毫不立處。敲唱拈提。而魔忍父子。却謂興化樂普禪止一橛。經夾山大覺之指授。然後其禪乃能多橛。不特塗污興化樂普。豈不塗污夾山大覺。真所為夏蟲不可與語冰也。至於指斥密雲處。又謂闢書非密雲所作。直是偽造。以此眩惑無眼目士夫。以自解免指斥伊祖之罪。轉見不堪。至於闢書所解四照用。固不得為極則之論。但謂密雲以確定之一棒為法。實為誣妄。既云一棒。如何又云確定。一棒則三元三要四賓主四照用全舉全收。可謂之確定乎。至云。先照後用有人在。非是之謂人。先用後照有法在。非是之謂法。益屬糢糊影響之論。密雲悟云。是之謂人。與非是之謂人。是之謂法。與非是之謂法。相去多少。速道速道。若道不得。[祝/土]殺者尿牀鬼子去。此語頗為透闢。要之臨濟四照用語。伊已明明說箇若是過量人。向未舉已前。撩起便行。猶較些子矣。何得不向此處領會。專在伊門庭施設邊。眼花目眩。所謂為物所轉。是名眾生也。

闢書駁五宗原曰。正法眼藏已向瞎驢邊滅却。况有一○賓主首羅眼等名遺害後世耶　魔忍曰。據闢書此論。是三聖不契臨濟之意而滅却正法眼藏。風穴何故稱聖為入室真子。而南院頷之耶。不足稱而稱。則風穴無眼矣。不當頷而頷。則南院亦無眼矣。然則首山至今二十餘世。不亦無眼長老之子孫乎。此信闢書而論之也。語曰。一失步無所措足。一失言無所措口。闢書其是哉。

臨濟曰。吾滅後不得滅却吾正法眼藏。三聖出曰。爭敢滅却和尚正法眼藏。濟曰。已後有人問你。向他道甚麼。聖便喝。濟曰。誰知吾正法眼藏。向這瞎驢邊滅却。後來風穴謂三聖是親承入室之真子。不同門外之遊人。而南院頷之。魔忍既據風穴南院所判。謂臨濟深肯三聖語。而又指斥天童所言正法眼藏尚向瞎驢邊滅却句。為判三聖不契臨濟之意。真所為依文解義者。夫正法眼藏。只是箇乾矢橛。門外遊人。道甚正法眼藏。若已親承入室。正法眼藏。定須滅却。然後橫該十方。竪徹三際。都盧是箇正法眼藏。臨濟雖滅。正法眼藏。又如何得滅。况臨濟今亦不滅。然則所為吾滅後不得滅吾正法眼藏者。又豈可作實法會。三聖云。爭敢滅却。不知伊敢於滅却。又如何滅却。既無滅却。即真滅却。風穴以滅却句。謂是肯語。尚祇道得一半。况魔忍實未知風穴落處。妄意密雲與風穴齟齬。遂倚門傍戶。藉風穴南院聲勢。痛斥密雲。不知風穴南院密雲。轉是一家人語也。密雲謂正法眼藏尚向瞎驢邊滅却。況有一○賓主首羅眼等名遺害後世。此語却切中藏忍父子之病。而一○賓主首羅眼等名。乃魔忍父子魔魅人家男女之器具。平生最護惜者。故其詆毀密雲。亦復不遺餘力。

魔忍曰。臨濟。黃檗之嫡子也。濟之綱宗。非黃檗有也檗不可諸方。而以濟為可何耶。且臨濟之世。佛法鼎盛。使其建立果不可。老師宿德。寧無一言。溈山祐禪師。濟之父輩也。私稱濟為尊宿。普化。黃檗之昆季也。反北面而師事之小釋迦。果位中人也。發願以續其斷脉。方是時。譏訶學解者。無過德山。濟順世。德山尚無恙也。曾無一言正濟之非。果畏濟而不言耶。則濟已順世。不欲起諍端耶。而德山實訶佛罵祖之魁也。考之於古。質之於同輩。原之於師承之間。皆不以濟為非。而今日獨非之。何哉。且棒喝。濟之所常用。而綱宗。亦濟之所建立也。苟以濟為非。即不當效渠棒喝既用棒喝。豈可不知棒喝之綱宗。又豈可禁人之救綱宗者。夫為善知識。辨古今之誵譌。如觀掌果。洞徹不疑。孰是而孰非。然後定龍蛇。行賞罰。據欵結案。為千古不磨之式。使三峰之徒。鉗口結舌。雖有蓋世之辯。不能伸其救。非雄猛丈夫所為哉。今闢書之評宗旨也。若眼之受聲。耳之承色。泛泛然不相入。但儱侗到底。曰實法實法。天下後世何所準焉。

臨濟曰。山僧無一法與人。祇是治病解縛。你取山僧口裏語。不如休歇無事去。然則棒喝綱宗。不過同是解粘去縛之具。如食以濟饑。而饑與飽者人也。非粥飯也。如眠以濟困。而睡與醒者人也。非衾枕也。疑粥而信飯。疑飯而信粥。皆惑也。粥飯皆可飽人。特不食則不能飽。而不饑則亦不可以食也。捨衾而取枕。捨枕而取衾。皆惑也。衾枕莫非眠具。特不眠則不得睡。而不困則亦無所事於眠也。黃檗溈仰普化德山諸老宿之重臨濟。豈重其建立綱宗。且綱宗何關於輕重。密雲之非綱宗。又何甞非臨濟。且綱宗亦何關於是非。箇事。是非雙泯。能所兩亡。蚊子上鐵牛。無渠下口處。纔有是非。紛然失心。即今與麼辨論。作是非會得麼。夫宗風豈有諍。諍即泯宗風。德山平生。狂見恣肆。呵佛罵祖。其語句毫無足取。但伊孤峰頂上盤結草菴風味。較之魔忍輩。執相狥塵貪名逐利之流。奚可同年而語。乃以己之心。測人之腹。謂伊於臨濟綱宗。懣然心服。是以終身無一貶詞。否則濟在世。或畏濟而不言。濟順世後。何畏而不鼓其唇吻。將自己一副污穢肺腸。驀地塗污德山。當是德山呵佛罵祖之果報。又曰。為善知識。辨古今之誵訛。如觀掌果。洞徹不疑。孰是而孰非。然後定龍蛇。行賞罰。據欵結案。為千古不磨之定式。正是乞兒思暴富。飽喫酸黃虀。凡是是而非非者。盡是儒門邊事。何關宗門。既是大善知識。於本分無針線之隙。若離本分。一切簡棄。尚不管自己。遑問他人。時舉古德本分極則之語。拈提為人。則有之矣。取千百餘年來種種狐唾狸涎。不嫌腥穢。味其酸醎。有如此大善知識否。魔忍自喜略通文史。又恃其辨口。欲壓倒目不識丁之密雲。謂密雲之闢書。豈能使三峰之徒箝口結舌。但儱侗到底曰實法實法。不知密雲目不識丁。實不能使三峰之徒箝口結舌。而密雲之所以為密雲。了無交涉。了無增損。而魔欲忍恃蓋世之辨。以諍論無為無作之圓宗。其為魔魅。業已不問自承矣。又曰。苟以濟為非。即不當效其棒喝。既用棒喝。豈可不知棒喝之綱宗。尤為魔論。臨濟以前。豈無棒喝。而謂密雲效臨濟之棒喝。可乎。如曰可。則謂臨濟效黃檗之棒喝。亦可矣。即一人之手口。今日喫飯。非效昨日之喫飯。今日說話。非效昨日之說話。何況他人之棒喝。如何效得。各人自有手口。誰為效誰。惟魔忍輩專精致志效臨濟之綱宗。是以成其為魔。并且塗污臨濟耳。

魔忍曰。師英挺天縱。如虎生三日。氣便食牛。與樂普俱為臨濟侍者。然皆坐在一悟視天下無人。徹大覺夾山。則一墮無尾巴隊中矣。

學者入此圓宗。念念證真。塵塵合體。共三世佛一時成道。前後情消。與十類生同日涅槃。始終見絕。其視天下人。無一人不是佛。而亦無佛見。無一人不是己。而亦無己見。覿面相逢。安得尚有人之見在其八識田中。今魔忍謂興化為臨濟侍者時。坐在一悟視天下無人。興化雖未了徹。不至於此極。足知伊並未夢見悟者門頭戶底光影邊事。豈有既悟之後。而自以為能悟。且自以為實有所悟。挾其所悟。矜己能悟。謂天下人莫若己悟之理。人己能所。是非解惑。種種妄見邪思。紛紜起滅。如此。則全是識神分別影事。業識茫茫。無本可據。何謂悟耶。此亦可謂之悟。則凡涉獵宗門之書。拾些狐唾狸涎者。便皆可謂之悟矣。世傳妙喜大悟一十八遍。小悟不記其數。此種不了之談。魔忍中其深毒。於是妄立大悟小悟。小法大法等名相。誑惑閭閻。何甞真到不疑之地。經云。一人發真歸元。則十方虗空盡皆消殞。若斤斤較量。沾沾自喜。謂有所悟在。我是能悟人。戴著恁般炙脂帽子。則閻羅面前喫鐵棒的刑書。自己齎棒到案矣。試問悟者何耶。非所為了生死者耶。生死既了。則無生死。生死尚無。人我何著。而尚有所謂人不如我之悟。尚有所謂天下人皆不如我之悟。豈不是一片清冰。消盛猛火。

魔忍曰。臨濟曰。我有時一喝如金剛王劍。有時一喝如踞地師子。有時一喝如探竿影草。有時一喝不作一喝用。具此眼者。如明鏡當臺。學家雖悟到徹處。而大法未明。其開口動舌。便有種種影象於中露現。如興化勘僧數則。大略可見矣。後世不究四有時句之故。乃效之曰。一棒不作一棒用。或問其旨趣。又從而解曰。特指人人面門出入時節耳。或更詰之曰。眼光落地時。這面門出入底向甚處著。彼又解曰。盡大地無非這一著子。若果如是。則旻德兩喝後便拜。何處是會得面門出入底道理耶。

臨濟四喝。皆具一喝不作一喝用。若不具者。三喝皆自救不了。然此一喝不作一喝用。早已拖泥帶水了也。何故。向上無一喝不作一喝用。與吾靈覺有何交涉。古德有言。直饒喝上三十三天。風力止處。到地甦醒。便向伊道。未在。今魔忍死在四有時句下。簡密雲悟一棒不作一棒用。真是塗污臨濟。臨濟平生自利利他處。豈在四喝。若以四喝論。轉不如密雲一棒不作一棒用。直截了當矣。學人桶底透脫。更無一法為當為對。是之為悟。豈有悟到徹處。猶然大法未明。然則所為大法者。自在悟外。非由悟明。必從口傳密授而得。豈非謗大般若。法本法無法。無法法亦法。今付無法時。法法何曾法。若謂別有大法。出於悟外。豈不顯背佛祖語言。且所貴悟到徹處者。究為何事。豈是專欲開口動舌。與山野狐精。磨牙鬬吻。爭箇爾鈍我捷耶。如此大法。明之何用。且一法纔興。即一切無邊萬法。皆悉同時具足相應。故一法之外。更無餘法而無餘法中。不立一法。唯其不立一法。是以具足無邊萬法。然則悟得徹時。尚落法見分否。九重天子。決定不與民並耕。今云悟到徹處。而大法未明。其開口動舌。便有種種影象於中露現。可知伊並未夢見云何是悟。一味強作解事。譬如三家村老學究。忽揶揄未央宮闕不為壯麗。非囈即狂耳。臨濟上堂。赤肉團上有一無位真人。常從汝等面門出入。未證據者看看。時有僧出問。如何是無位真人。師下禪牀把住云。道道。其僧擬議。師托開云。無位真人。是什麼。乾矢橛。便歸方丈。後來密雲以一棒不作一棒用。謂直指人人面門出入時節。以此接引初機。亦未為有過。但臨濟喫緊為人。不在無位真人面門出入句。而在是什麼乾矢橛句。人唯不肯於乾矢橛直下承當。而於無位真人面門出入處。生奇特想。於是我我所。心心所。熾然紛拏。起念而投五陰之城。取相而沉六入之海。若悟得臨濟是什麼乾矢橛句。是實語。是如語。自有少分相應處。密雲平生拈提。唯以一棒不作一棒用。直指人人面門出入。而於此未經注破。以待學人自證。乃魔忍數數指斥。且謂眼光落地時。這面門出入的向甚處著。夫謂眼光落地。無處著此面門出入的。則是眼光未落地時。有處著此面門出入底矣。然則無位真人。實有出入之能。而人人面門。實為無位真人出入之所。豈非疑杌為鬼。魔忍既設為詰問。又揣密雲之意而為答語。曰。盡大地無非這一著子。憑空揑撰。是何心行。所以當日密雲作闢妄救云。若眼光更有落地時。若眼光落地時。更有箇面門出入底。向甚處著。豈可謂常在面門出入。亡僧面前。是觸目菩提。說甚盡大地無非這一著子。若更有這一著子。早已千里萬里矣。又豈可謂常在面門出入哉。足證密雲本無此語。古德云。一心法界。法界一心。含蓋十方。不露絲髮。豈惟心具。身亦徧含。故曰盡大地是一隻眼。翠巖上堂云。一夏與兄弟東語西話。看翠巖眉毛在麼。學人誠於此有箇入處。自然不起有情無情之妄想。不生心內心外之邪思。若也未然。不特魔忍輩妄說妄評。易中其毒。即密雲所示。亦復飯中有砂在。

魔忍曰。師憂仰山之讖。為在己躬。故終日哭泣。非無悟人也。憂悟人之不透宗旨。以害天下後世者也。譬如神醫。為國人所仰活者。既老。閱諸子之才。皆無一可。欲秘之。則是天下後世活人之術。自我絕矣。欲傳之。恐不能盡其妙。益誤天下後世。此風穴之心歟。或曰。穴之對念公曰。聰明者多。見性者少。觀其意。所患在聰明耶。曰。否謂聰明雖多。而見性者不易得耳。如百丈通三學。德山講金剛經。風穴之於書。無所不觀。豈皆盡礙於道。但世之聰敏者。解路習熟。而智多役乎外。苟能反所役於道。一門深入。又惡知其不可。夫太阿之鋒在乎利。夜光之寶在乎明。人之所以貴於萬物者在乎靈。聖人之所以貴於人者在乎聖。必曰。椎埋駘蹇而後合道。則是慶喜不當居祖位。而百丈臨濟不得載傳燈矣。且夫下語樸鈍之若真公者。豈可以聰明誣之。然風穴捨真而器念。何耶。或曰。真公尚未有悟。余應曰。是何言歟。風穴曰。當看念法華下語。果未悟。是教渠學語矣。豈有風穴大士教人學語哉。或者又曰。真公既有悟。而風穴曰見性者少。豈悟之不足以當見性耶。曰。悟而不透宗旨。則見性未圓如六祖偈曰。菩提本無樹。明鏡亦非臺。本來無一物。何處惹塵埃。五祖曰。亦未見性在。蓋見之未圓。必落偏枯。坐此不進。與無見等耳。又何疑焉。

公羊高曰。所見異辭。所聞異辭。所傳聞又異辭。孟子曰。盡信書。則不如無書。夫以朝廷之禮樂刑政。百司紀之。四國傳之。然而世遠年湮。猶且多失其實。孟子公羊高。特表而出之。戒後世學者。毋輕信史氏之文。必權之以人情天理。況荒林野水之間。枯木寒崖之外。一二閒僧。傳說千年閒事。其可遽信為實哉。風穴沼憂仰山之讖。謂在己躬。終日哭泣。可為荒怪不經。愚癡無理。如其有之。則風穴尚何足挂齒。南州處士。求死不得。古今傳之為笑。況十方薄伽梵一路涅槃門。而容此啞羊。污濁之耶。橫亘十方。竪窮三際。都盧是箇正法眼藏。涅槃妙心。雖釋迦牟尼佛。不言自我而傳。何煩風穴。却恐至伊而斷。此事。豈如九流百氏之學。有創有守。有斷有滅者。傅大士歌云。諸佛村鄉在世界。四海三田徧滿生。佛共眾生同一體。眾生是佛之假名。若欲見佛看三郡。田宅園林處處停。或飛虗空中擾擾。戒擲山水口轟轟。或結羣朋往來去。或復孤單而獨行。或使白日東西走。或使暗夜巡五更。或烏或赤而復白。或紫或黑而黃青。或大或小而新養。或老或少舊時生。或身腰上有燈火。或羽翼上有琴箏。或遊虗空亂上下。或在草木亂縱橫。或無言行自出宅。或入土坑暫寄生。或攢木孔為鄉貫。或徧草木作窠城。或轉羅網為村巷。或臥土石作階廳。諸佛菩薩家如是。只箇名為舍衛城。然則箇事可斷絕者。必盡大地眾生。自風穴出世後。無眼耳鼻舌身意六識。無末伽那識。無阿賴耶識。而後可。如不能使盡大地眾生。無此八識。則觸著磕著。盡是釋迦牟尼佛。耳提面命。摩頂授記。何用風穴虗費苦悰。妄下迷癡之淚。雖然。風穴平生語句。雖不得與雲門元沙輩同日而語。要亦自具正知正見。豈有此事。如此謬悠之論。識者羞稱。而魔忍輩聞之。悅其類己。津津稱述不置。且耳食其虗名。倚之為泰山。橫建魔論以魅惑人。以攻異己者。是則宗門中可悲可涕者也。觀其言曰。風穴非憂無悟人也。憂悟人之不透宗旨以害天下後世者也。夫宗旨外有悟。則所為悟者。乃魔情矣。悟外有宗旨。則所為宗旨者。乃魔罥矣。不憂自己之害天下後世。而憂人之既悟而不透宗旨。為害天下後世。如是之說。真所為魔說矣。魔忍好以醫喻箇事。彼見教乘每以佛為大醫王。而學作此語。不知佛之為醫王。正不得以世醫為比。世醫以己之術。醫人之病。佛則不然。以己醫己。以人醫人。蓋眾生將諸佛心為塵勞門。一念迴光。即同本得。諸佛用眾生心成菩提道。不得一法。安住佛乘。是故眾生界如佛界。佛界如眾生界。自其成佛而言之。則曰醫。自其墮眾生者言之。則曰病。故曰以己醫己。以人醫人。然則是醫也。是病也。可用他人之鍼炙藥石否耶。魔忍乃為風穴終日哭泣下注脚曰。譬神醫為國人所仰活者。既老。閱諸子之才。皆無一可取。秘之。則是天下後世活人之術。自我絕矣。欲傳之。恐不能盡其妙。益誤天下後世。此風穴之心歟。若然。則從上古德。實有醫人之法。展轉相傳。以至于風穴矣。不見文殊菩薩。一日令善財採藥。曰是藥者採將來。善財徧觀大地。無不是藥。却來白曰。無有不是藥者。文殊曰。是藥者採將來。善財遂於地上拈一莖草。度與文殊。文殊接得。示眾曰。此藥能殺人。亦能活人。學者將此公案。與魔忍所論合觀。其為顯背佛說。不煩言而自解。夫藥尚無有實藥。醫豈猶有實醫。既是皆無有實。則雖欲秘之。將何為秘。雖欲傳之。又將何為傳。秘者。我所有而秘不示人也。傳者。人所無而我傳與之也。這箇。密在汝邊。如何可秘。人人自將得來。如何可傳。若有可秘可傳之處。則非這箇。既非這箇。則以之為己。即為飲鴆。以之為人即為下蠱。全是魔術嬈人。豈同神醫試手。風穴之終日哭泣以憂無傳。蓋屬傳聞之悞。而魔忍不知。遂倚之為重城。寶之為拱璧。號於天下。見宗旨之必須傳。傳之難其人。而己之得傳宗旨。為千古名僧之明證。如是心行。魔耶非耶。肇法師曰。智有窮幽之鑒。而無知焉。神有應會之用。而無慮焉。神無慮。故能獨王於世表。智無知。故能元照於事外。智雖事外。未始無事。神雖世表。終日域中。永嘉云。心鏡明。鑒無礙。廓然瑩徹周沙界。萬象森羅影現中。一顆圓光非內外。夫此神智心鏡。不離第八識。不涉第八識。夫苐八識尚且不離而不涉。則聰明椎魯。乃第六識分中事。何得奴郎不辨。於向上一路。任情卜度。椎魯者是耶。聰明者是耶。且喜沒交涉。夫聰明椎魯。於何區別。豈不於事上區別。理上區別。機上區別。境上區別耶。從念慮起。亦從念慮分。若夫箇事。法爾如然。不由念慮。作何交涉。夫苟著事著理著機著境。則神珠隱光。靈鑑撤照矣。惟其不著一事。而自貫萬事。不著一理。而自達萬理。不著一機。而自運萬機。不著一境。而自融萬境。故曰般若無知而無不知。若乃椎魯者之無知。是於機境理事上有所不知。非般若之無知也。聰明者之有知。是於機境理事上有所知。非般若之無不知也。知是妄塵。不知是無記。皆與般若了無交涉。非椎魯於般若遠。聰明於般若近。亦非椎魯於般若近。聰明於般若遠。總之般若。函蓋得聰明椎魯。而聰明椎魯。皆近傍不得般若。譬如朝廷之禮樂刑政。經緯及於百姓之畊稼陶漁。然令百姓畊稼陶漁於朝廷之上。則從無此禮樂刑政也。是故能悟。則聰明亦悟。椎魯亦悟。不能悟。則聰明有聰明之不悟。椎魯有椎魯之不悟。聰明椎魯。皆屬心意識內事。而箇事未明。皆心意識為緣為礙。豈容向冰求煖。執火思涼。演唱宗乘。而問及於聰明椎魯。即為與本分間隔。至於或則詩書滿腹。或則目不識丁。世諦流布。則一人聰明。一人椎魯。究極而論。此是文學邊事。并且與聰明椎魯沒交涉。儘有當機臨境。據理處事。詩書滿腹者昏昏。目不識丁者了了。孰聰明耶。孰椎魯耶。夫洞徹了悟之人。其於機境理事。重重無礙。無作無為。如鏡覰人。不思而得苟非然者。聰明則一思再思而得。椎魯則百思千思而得。要皆與本分沒交涉。而思而得之之難易。即為聰明椎魯之所由分。若夫文學邊事。猶如飲量之高下。或一石而醉。或五斗而醉。或果腹而不醉。或沾唇而已醉。豈得謂能飲者聰明。不能飲者椎魯乎。縱使記得三藏十二分如瓶瀉水。是名運糞入。不名運糞出。若不了悟。轉障正知正見。魔忍自以為聰明曾讀書。而輕密雲目不識丁。故借風穴與念法華答問聰明者多見性者少一段公案。妄立魔論。深辯聰明之無礙於道。而椎魯之必不如聰明。以真園頭之了悟。而以鈍拙之故。終不若念法華之得法風穴。言外之意。以為了悟則椎魯者亦能之。若宗旨非聰明不可。蓋伊既為密雲嗣孫。若謂密雲不悟。則有生於空桑之嫌。故謂悟則椎魯者亦悟。而宗旨則非其所敢望。抑揚反覆。微文刺譏。以戲侮密雲。却不知自己負墮。如云。世之聰明者。解路習熟。而智多役乎外。苟能反所役於道。一門深入。又惡知其不可。不快漆桶。這箇。不在內。不在外。不在中間。是以無不在。若以解路為役智於外。而欲反所役於道。一門深入。是將役其智於內耶。且宗門不取一法。不捨一法。若得了悟。則解路亦所不捨。解路又豈非法。況解路又豈只役其智於外而不役其智於內。足知伊解路之說。亦是學語。又曰。反而役其智於道。既曰役其智。則仍是解路矣。又如何得一門深入。但有不得其門而入耳。且夫道者。在內耶。在外耶。在中間耶。今將斷絕解路。而專役其智於道。則必實見道之所在。而後可以役其智。乃此如大火聚。如金剛圈。小則毫毛莫測。大則三千大千者。將如何役其智而後可耶。豈非掠虗弄影漢。又云。太阿之鋒在乎利。夜光之寶在乎明。人之所以貴於萬物者在乎靈。聖人之所以貴於人者在乎聖。必曰椎埋駘蹇而後合道。則是慶喜不當居祖位。而百丈臨濟不得載傳燈矣。亦是不快漆桶。夫一際解脫之門。平等菩提之記。那容如許聖見。凡見。人見。物見。椎埋駘蹇見。博學多聞見。有如是種種熾然分別見。尚安得具正知正見。又曰。悟而不透宗旨。則見性未圓。如六祖偈曰。菩提本無樹。明鏡亦非臺。本來無一物。何處惹塵埃。五祖曰。亦未見性在。蓋見之未圓。必落偏枯。益為不快漆桶。見性猶如見月。萬里無雲處觀之。固見月之全體。芥孔針鼻中窺之。亦見月之全體。只除不見月則已。若已見月。則月自不能使人分段見。半偏見也。安得有見之未圓。必落偏枯之慮。至謂悟而不透宗旨。則見性未圓。益為魔說。其意不過謂六祖作偈時。尚未得宗旨。故五祖謂其亦未見性。直至夜半傳衣。乃始密密傳箇宗旨。六祖見性始圓。以見宗旨之必須密授。魔魅人家男女。俾知伊之所建宗旨。是從佛國傳來。伊為受記負荷宗旨之人。不同其他禪侶。相與歡喜敬信。喧傳一時。流播百世。造魔業於無窮。誠為何苦乃爾。

魔忍曰。棒下無生忍。臨機不見師。即元要的旨。穴於廓侍者處。雖悟三元而未至於要。安得不有再悟耶。闢書謂既悟三元。復於南院處。始得大徹。遂以三元為無用。是未見汾陽語耳。汾陽因僧問如何是學人得力處。答曰嘉州打大像。如何是學人轉身處。答曰陝府灌鐵牛。如何是學人親切處。答曰西河弄師子。乃曰。若人會此三句。已辨三元。更有三要語在。切在薦取。此無漸次中真漸次。無得失中真得失也。洞宗亦曰。士庶公侯一道看。貴賤尊[(白-日+田)/廾]明位次。知此者可與言宗旨矣。

棒下無生忍。臨機不見師。直得十方虗空悉皆消殞。何處更覔佛見法見。尚何有三元三要許多絡索。而魔忍謂是元要的旨。可知伊未徹無生忍在。既未徹無生忍之旨。則所為臨機不見師者。必認定師字為師弟子之師。是以魔藏敢於滅師。魔忍敢於滅祖。夫十方虗空悉皆消殞。正乃山是山。水是水。虗空是虗空。萬有是萬有。是法住法位。世間相常住。豈得弟子不住弟子位。師不住師位。正唯善能分別諸法相。於第一義而不動。方不落斷。不落常。而契空有雙融之中道。若以臨機不見師為面前參問之師。則宛立我人。說甚無生法忍耶。魔忍謂風穴於廓侍者處。雖悟三元而未至於要。安得不有再悟。若論三元三要。即使會得如臨濟一般。總名知解。不名為悟。若以此為悟。白雲千里萬里。即以三元三要論。元中必立要。無要不成元。豈有雖悟三元而未至於要之理。乃又引汾陽若人會此三句。已辦三元。更有三要語在。為證。豈知死在汾陽句下。被伊換却眼睛。所為韓盧逐塊者。汾陽三句。曰嘉州打大像。陝府灌鐵牛。西河弄師子。此三句者。同耶。異耶。實法耶。非實法耶。臨濟分明說。一句中具三元。一元中具三要。而汾陽三句。各具一元。三要尚不在內。還須九句始具。有是理否。只因僧問如何是學人得力處。而答以嘉州打大像。夫自己得力處。如何却問他人。這僧為具眼為不具眼。又問如何是學人轉身處。而答以陝府灌鐵牛。又問如何是學人親切處。而答以西河弄師子。如此三問。皆為就他人而覔自法。安得親切。於何轉身。有甚得力。於是更與一杓惡水。曰若人會此三句。已辦三元。更有三要語在。切在薦取。魔忍乃謂此無漸次中真漸次。無得失中真得失。豈非盲參瞎會。與這僧同一鼻孔。況汾陽此則公案。並未於切在薦取處。語絕。下文曰。不是等閑。與大眾頌出。曰三元三要事難分。得意忘言道易親。一句明明該萬象。重陽九日菊花新。還會麼。恁麼會得。不是性燥底衲僧。作麼生會好。魔忍於下半則公案。全不理會。只取上半則。作十成死句實法會。在汾陽雖非極則之談。乃經魔忍裁削。益令短氣。夫三元三要事難分。則非三句具三元明矣。得意忘言道易親。則所謂一句具三元門。一元中具三要之一句。并非執定語句之句為句。又明矣。又復自注云。一句明明該萬象。重陽九日菊花新。恁麼會得。猶嫌有此一句在。所以不是性燥底衲僧。今魔忍死在上半則語句下。謂是無漸次中真漸次。無得失中真得失。汾陽若見。當評為何等衲僧也。又引洞宗之語。士庶公侯一道看。貴賤尊卑明位次。謂知此乃可與言宗旨。轉見不堪。此二語。即屬別調。無足論者。可知伊未舉已前錯。且如嘉州陝府西河。孰貴而孰賤。大像鐵牛師子。孰尊而孰卑耶。必欲穿鑿附會。使天下後世。知宗旨之傳。屬在魔忍。所為作偽心勞日拙也。

魔忍曰。風穴垂示。於臨濟宗旨。如青天白日。無絲毫障翳盲者自不能見。關尹曰。不知道而妄意卜者。如射覆盂。高之存金存玉。中之存角存羽。[(白-日+田)/廾]之存瓦存石。是乎。非是乎。惟置物者知之。闢書之於濟上綱宗。實有類此。闢之而不得。復解之。解之而不通。又闢之。七闢三闢。其射覆也亦勞矣。

仰山上堂云。汝等諸人。各自迴光返照。莫記我言。汝無始劫來。背明投暗。妄想根深。卒難頓㧞。所以假設方便。奪汝麁識。如將黃葉止啼。有什麼是處。亦如人將百種貨物。與金寶作一舖貨賣。祇擬輕重來機。所以道石頭是真金舖。我這裏是雜貸舖。有人來覔鼠糞。我亦拈與他。來覔黃金。我亦拈與他。學人觀仰山此則語句。則魔忍所引關尹子語。以非笑密雲不知宗旨者。其迷謬顯然。不須更說矣。夫學人果能拈得鼠糞。有少分相應處。自然冰消瓦解。覿體真鈍。玉轉珠回。光華圓滿。只因無始以來。滯殻迷封。只要黃金。羞稱鼠糞。不知盡大地是一箇鼠糞。並無黃金。所以歷劫沉淪。頭出頭沒。至若宗師為人。看孔著楔。或拈黃金。或拈鼠糞。都是善巧方便。不定法門。會得是金。不會是矢。即矢即金。即金即矢。非金非矢。是矢是金。如何可比射覆盂中。存金存玉。存角存羽。存瓦存石。實在置得之一物。正惟魔忍輩拾得狐唾狸涎。寶為黃金。藏在射覆盂下。聚集魔男魔女。更相誑惑。互相卜度。自稱識得盂下是第一異寶。識者便是宗師。不識者便是孟八郎漢。自誤不了。欲率天下後世禪侶。靡然向風。共飲毒乳。所以不得不辭而闢之耳。乃轉非笑闢之者不識盂下何物。魔民所置盂下之物。學道人何用識之。這箇。亦是金。亦是玉。亦是角。亦是羽。亦是瓦。亦是石。昭然萬目之前。而視之不見。樅然萬耳之內。而聽之不聞。不可卜射。無是。無非是。竪窮三際。橫亘十方。莫高於天而不能覆。莫大於地而不能載。在盂即盂。而盂不覆盂。置物者亦物。而物不能置物。魔忍輩何由識得。若如金玉角羽瓦石之一定而不可轉移。存金則金。不可曰玉。存瓦則瓦。不可曰金。如是而曰是宗旨。則宗旨即成實法矣。若然則魔忍自勞。勝於射覆什倍。何謬妄之甚也。

御製揀魔辨異錄卷四

御製揀魔辨異錄卷五

魔忍曰。佛果曰。不疑言句。是為大病。巖頭曰。大統綱宗中事。先須識句。而風穴又教人體究言句如此。近代老宿。一槩斥絕言句。將使天下學者以牆壁瓦礫為師乎。夫牆壁瓦礫。真可師也。但學者不知。奈何絕言句哉。文殊曰。此方真教體。清淨在音聞。此大士不合與今人相左。

宗門之學。直了一心。而直了一心。必勦絕情見。是故每以無義味語。置人八識田中。吞不得。吐不得。時節因緣既至。㘞地一聲。五花八裂。自然會得世尊不說說。迦葉不聞聞底道理。若到這裏廉纖。畢竟未曾了徹在。只得仍復體究言句。雖然。無論會去不會去。總與言句無涉。若作言句會。縱使參得千七百則公案。都能下得語。閻羅面前。不管你會答話不會答話。臘用三十日到來。依舊是業識茫茫。無本可據。圓悟以不疑言句為大病者。葢不疑由於不信。不信何由得入。信而後疑。疑而後真到不疑之地。如從初便已不疑。則是憎上慢大我慢全具。雖有本分鉗鎚。從何下手也。巖頭謂大統綱宗中事。先須識句。夫所謂句者。如何是句。吾宗無語句。而亦無一法與人。是之謂句。誠識得這無語句之語句。自然離四句而絕百非。亦且即四句而泯百是。若然。則巖頭先須識句。風穴教人體究言句。皆正是斥絕言句。而密雲斥絕言句。却正是建立言句。魔忍死在句下。而謂一槩斥絕。則將使天下學者。以牆壁瓦礫為師乎。豈知牆壁瓦礫。正是言句。若謂牆壁瓦礫為非言句。則千七百則公案。可知伊無一字薦得在。又道牆壁瓦礫雖真可師。而學者不知。奈何絕言句。若於絕言句處薦得。自然能體究言句。亦自然能知得牆壁瓦礫。是真佛真法真僧。若於此不薦。而欲於言句下測量卜度。則纔有是非。紛然失心。狥塵背本。波起水昏。縱使講誦三藏十二分。亦只做得箇三世佛冤在。況諸野狐涎唾耶。魔忍又舉文殊云。此方真教體。清淨在音聞。謂此大士不宜與今人相左。文殊此語。與世尊不說說。迦葉不聞聞。是一是二。此大士亦不宜與世尊迦葉相左。夫惟這箇。竪該三際。橫亘十方。無量無邊。光明清淨。不可以這箇明這箇。尚安可以這箇簡這箇。悟者。舉一滴而已徹海源。迷者。涌千波而全非水性。魔忍教人體究言句。却不知自己全未曾得言句。若果會得。豈復死在言句邊。學人不用如何若何。直須真參實悟。如果真參實悟。則斥絕言句亦得。體究言句亦得。如魔忍者。體究言句亦不得。斥絕言句亦不得也。

魔忍曰。覺範答無盡居士曰。十智同真。與三元同一機軸。乃作頌曰。十智同真面目全。其中一智是根源。若人欲見汾陽老。劈破三元作兩邊。劈破之義。若畫龍點眼。非可以言論通也。闢書謂既以劈破。後世不當復有三元。是何言與。吾甞觀近代老宿。開口便罵知解。揣其證悟處。當如師子王。哮吼一聲。璧立萬仞。今乃確確然信三元之可以劈破。是將泥丸土鼓為三元耶。讀至此不覺噴飯。師又有頌曰。三元三要事難分。得意忘言道易親。一句明明該萬象。重陽九日菊花新。又別頌曰。第一元。法界廣無邊。森羅及萬象。都在鏡中圓。第二元。世尊問阿難。多聞隨事答。隨器量方圓。第三元。直出古皇前。四句百非外。閭氏問豐干。乃曰。這箇是三元底頌。作麼生是三元底旨趣。直教決擇分明。莫只與麼望空妄解。道我曾親近和尚來。為我說了也。脫空謾語。喫鐵棒有日在。闢書曰。三元三要。不過臨濟一時上堂語耳。當時有執為宗旨者。故汾陽作頌警曰。三元三要事難分。云云。不知闢書何所考據而為此說。若頌即是警。則不當分而別頌三元矣。自禁之而又自犯。想汾陽昏悖不至此耶。大都闢書凡見古人有一二語相似。即靠之如泰山。其不可曉者。即攻之如讐敵。似者少而不可曉者多。故不免前後牴牾耳。如人天眼目師十八問有曰。凡學人編辟言句。葢覆將來。驗師家眼目。盡皆打得。何故。只為識得破。闢書引為一棒之據。不知識得破。非肘後有符者不能也。且夫一汾陽耳。頌三元。則斥為狂狗。作十八問。則倚為憑仗。使古人何以自處耶。倘三元之頌為非。則是汾陽見處固非。十八問亦不足觀矣。使十八問為是。則汾陽之見處元是。三元之頌亦是矣。何其紛綸不定。一讚而一呵之。

甞謂汾陽昭平生語句。除十智同真之外。其他無可取者。因知十智同真。亦屬解路。況如此推演開去。何所底止。正同入海算沙。未能啟初學之疑情。先牽引入於知解宗徒。亦無裨於發心參學者。葢其平生得力處。不過三元三要閑家具。未踏向上一著在。今觀其三元三要總頌分頌。亦屬言中取則。意下推求。以明三元三要則可矣。與這箇沒交涉。魔忍倚為泰山。以斥密雲三元三要。為臨濟一時上堂語之非。反覆辨論。推尊三元三要。為箇事極則。足知伊於三元三要。亦未夢見在。三元三要。十智同真。又豈著得爭競耶。至密雲悟謂三元既已劈破。後世不當復有三元。固屬拙語。而魔忍笑其認三元為泥丸土鼓。將汾陽劈破之義。顢頇過去。謂如畫龍點眼。益為漆桶。夫泥丸土鼓。安見不是三元三要。豈特泥丸土鼓中。即具三元三要。若能於泥丸土鼓。直下承當。却正好劈破三元三要。銷除十智同真。淨躶躶。赤灑灑。直達寶所。圓通無礙。肯向三元三要十智同真等閑言賸語。作門前之遶耶。魔忍又以汾陽總頌三元處。非為抹却三元。若總頌是抹却者。分頌豈非自禁自犯。汾陽昏悖。不至於此。不知此無是無非法門。安可以情見卜度。當汾陽總頌三元。亦不得謂之禁。迨後分頌三元。又安得謂之犯。且汾陽明明說三元三要事難分矣。又分第一元。第二元。第三元。各為之頌。試問謂分耶不分耶。不解者。若曰昏悖。此亦昏悖極矣。魔忍何以又畏忌而不敢指斥。而專指斥密雲耶。至於密雲引汾陽十八問盡皆打得語。為一棒之據。而魔忍謂非肘後有符者。如何識得破。既未識得破。如何打得。足知伊將一棒作實法會。不特喫棒未有了期。且亦并無棒喫分在。汾陽所為識得破者。豈在意言象數邊識取。如必識得意言象數。則恒河沙數法門。又豈十八問之所能該。雖有阿難之多聞。又如何識得盡。如果無一不記。無一不通。則其人八識田中。裝滿如許絡索。情見熾然。其人安可與語。若離意言象數別有者。則是已經會取十八問盡皆打得之旨趣矣。既已會得。則業已肘後有符。更別求什麼符繫肘後乎。一棒是罰是賞。是建是銷。本無實義。亦無實法。如何於此橫生分別。揑目生華耶。又謂密雲評論汾陽處。若三元之頌為非。則汾陽見處固非。十八問亦不足觀。如十八問為是。則汾陽見處元是。三元之頌亦是。何其紛綸不定。一讚而一呵之。考密雲之於汾陽。實亦未具頂[寧*頁]隻眼。並未緇素分明。故其欽重汾陽甚至。何甞敢於指斥。而魔忍亦非不知密雲並未指斥汾陽。特欲裝誣密雲。則其事莫須有。使天下後世有議伊呵斥乃祖密雲者。將曰。密雲之於祖汾陽。亦復如是。不特使疑密雲者信伊。并使信密雲者亦不疑伊。其術誠巧。顧其拘執謬悠之論。實足疑誤學人。不可不辨。夫此圓宗。所為無是無非法者。非若外道猖狂之見。任意縱橫。謂之無是無非也。葢以四句分之。皆無所住。無所著。則絕對待。既絕對待。則離四句。既離四句。則絕百非。於此薦得。則千七百則公案。無全是。無全非。無皆是皆非。無無非無是。隨舉一則而皆然。然後可於無等級中。分霄分壤。無分別中。辨澠辨淄。否則纔有是非。紛然失心。自救不了。如何為人。夫就一則公案。尚且如是。豈可於一人平生公案內。謂三元頌是。則十八問必無非。十八問非。則三元頌必無是耶。從其是而言之。三元頌亦是。十八問亦是。從其非而言之。三元頌亦非。十八問亦非。從其有是有非言之。三元頌亦有是有非。十八問亦有是有非。從其無非無是言之。三元頌亦無非無是。十八問亦無非無是。據十八問以非三元頌也可。據三元頌以非十八問也可。據三元頌而是十八問也可。據十八問而是三元頌也可。於此薦得。則推移無定。却為緇素分明。於此不薦。則緇素分明。正是人法兩執。若魔忍之見。無論全未會得汾陽三元頌十八問落處在。直饒分別清疎得。仍是業識茫茫。無本可據。

魔忍曰。灌嬰滕公樊噲等。從漢高起豐沛間。攻城掠地。隨功而漸進。至漢有天下。數人者位不過封侯。至若韓信。則一見而授以上將之權。此先爵而後功者也。若夫胃處尊位而功業罔建。尠有不夷滅者。功業建矣。而稍自矜伐。亦尠有不夷滅者。楞嚴曰。理須頓悟。事以漸修。長沙曰。功未齊於諸聖。夫三乘十地。灌嬰滕公比也。功勝於悟。大心凡夫超宗越格。韓信比也。悟勝於功。無功之功也。予以是觀汾陽之悟之行。豈非直授上將。而不矜功伐者歟。

如來者。無所從來。亦無所去。往應羣機而不去。恒歸寂滅而不來。故曰如來。入此圓宗。則曰一超直入如來地。為萬法之總持。則有法王之號。作人天之眼目。爰有導師之稱。然此名相。畢竟虗空。讚歎徒多。虗空不受。豈若世間班爵制祿。有公侯伯子男之分。立政經邦。有君臣民事物之位。魔忍託跡宗門。馳情塵海。三條衲下。裹求富貴而未得之幻軀。百尺竿頭。作留聲名於千古之癡夢。加以曾涉墳典。略觀古今。記史氏之賸言。無可眩耀。疑古錐之心行。即是塵勞。遂以菩薩十地。等之絳灌之儔。如來正因。擬作淮陰之將。如帶如礪。移為紹承祖印之丹書。勿伐勿矜。取作涅槃妙心之寶鑑。直是一場笑柄。尚未足云外道邪魔也。

魔忍曰。玉在山則秀。珠在川則媚。道之在人也。寧獨不然。予觀會公。深得慈明之道。服勤甚久。至出世。而同參者不知其履實踐真。深韜厚晦。去今日實霄壤。浮山遠錄公謂首座曰。所以治心。須求妙悟。悟則神和氣靜。容敬色莊。妄想情慮皆融為真心矣。以此治心。心自靈妙。然後導物。孰不從化。遠公。首山之嫡孫也。所示如此。而近世稱悟者。狀若屠兒魁劊。出言行事。禽獸之不若。而世人敬之。意其有悟耳。予願好心護法而道眼未明者。以遠公言辨之。

謂近世稱悟者。狀若屠兒魁劊。出言行事。禽獸之不若。而世人敬之。意其有悟。此數語。不知其何所指。指同參之廣通輩耶。抑即指伊祖密雲耶。總不過欲當時士大夫輩。勿敬他人而敬伊耳。其語言辭氣。尚是楊岐所云神和氣靜。容敬色莊。妄想情慮。皆融為真心之悟人否。拍浮糟池中。而戒人飲酒。鼓刀屠肆裏。而勸勿殺生。令人厭惡嗤笑。况證悟之與修行。如水與米。煑而成飯。當其成也。分不得。合不得。未證悟者。雖歷劫修持。而有我我所。祇增益得人天福果。如有水無米。飯不得成。既證悟而修持未至。其力未充。功未齊於諸聖。如水多水少。飯不堪喫。夫所謂修行者。自是六度萬行邊事。所謂夢中佛事。鏡裏莊嚴。唯夢唯鏡。即幻即真。不將夢與鏡作幻相會。然後能行滿普賢願海。而同夢與鏡觀。至若宗師為人。痛下鉗鎚。只要伊立地自證。遑計我此言。我此行。與屠兒魁劊爰若。自古豈有專論語言外貌之宗師耶。古德云。或是或非人不識。安得將為人解粘去縛之施設。教人執滯較量。則如雲門三度扣睦州門。睦州啟門即閉。軋折雲門一足。得非屠兒魁劊乎。臨濟於大愚肋下築三拳。又兩度掌其師黃檗。甚至將钁築地。謂其師曰。諸方火葬。我這裏活埋。得非屠兒魁劊乎。他如尼問趙州如何是密密意。趙州以手掐之。俱胝因童子竪指。舉刀斫斷其指。如此等類。不可勝數。魔忍於此等處。將亦生謗議耶。若不敢生謗議。何得詐分皂白。誑惑閭閻。且如溈山云山下作一頭水牯牛去。一邊書溈山僧。一邊書水牯牛。道是溈山僧。又是水牯牛。道是水牯牛。又是溈山僧。不知魔忍所為好心護法者。於此當作麼生辨別。應致敬不應致敬。其敢以禽獸目溈山乎。舉儒門禮法。以誵訛宗門之機緣。自然方底圓葢。魔忍之意。只為密雲纔問便棒。便謂是屠兒魁劊。因而痛詆之為禽獸。以魔魅士大夫之無識者。且以牢籠四方緇侶。令皆樂其逢迎。如此心行。却是儒門中所指為禽獸之不若者也。楊岐警戒首座之言。葢屬對病下藥。却因魔忍妄下註脚。鈍置不少。

魔忍曰。昔妙喜大徹後。反於數禪客有疑。乃以問昭覺。覺曰。我禪如大海。你須將箇大海傾去始得。若將鉢盂盛得些子。是伊器量如此。吾當奈何。嗟嗟。今日以鉢盂盛得者。若真海水。於此末世亦表表可觀矣。其所盛又皆污穢不堪之物。便欲撥棄師法。顛狂橫悖。牢不可開。三復白雲之語。為之涕泗。

須將大海來。傾取大海去。迷則海心渴死。悟來無盡無邊。葢此大圓覺海。不共而不分。不出而不入。不可以智知。不可以識識。無大小垢淨之差別。從上古德相傳。不過爾如是。我亦如是。如是。則以一針尖舉滴水。而與大海之潤性無差。不如是。則雖河伯望洋。而有見笑大方之歎。況乃以鉢盂盛取者乎。魔忍謂今日以鉢盂盛得者。若真海水。於此末世。亦表表可觀矣。其所盛又皆污穢不堪之物。便欲撥棄師法。顛狂橫悖。牢不可開。三復白雲之言。為之涕泗。不知鉢盂盛得。即非海水。并此鉢盂。亦在海中。如何盛取。上天下地。古之今之。如魚在水。通身是水。若泊沙泥。而呴取勺水。則魚將為非魚矣。乃鰓鰓然。較量鉢盂所盛之是海水。非海水。是垢。是淨。總因伊未見大海故。若真到大海。自然不生是非垢淨之想。自然知得盛入鉢盂。即為鉢盂。不為大海。斷無表表可觀之理。且既入鉢盂。即為死水。日炙風吹。塵蒙土坌。即便污穢不堪。雖從龍王手內分來。究竟背離真海水。若欲得真海水。直須親到海始得。並無師法之可執。若有師法。即是鉢盂內死水。盲傳盲受。信而守之。一期無見海之分。魔忍之病。正在自信鉢盂內有真海水。而疑密雲鉢盂內水。污穢不堪。不知密雲鉢盂。久經撲破。雖未達彼岸。未始不身在海中。不若魔忍死守一鉢毒乳。却成海心渴死漢也。

魔忍曰。已呈投機頌。白雲業已許可。又乃重出白汗。今人不能無疑。難矣哉。禪之不可不悟。不可不大悟。不可不明大法。所云大法者。非區區卜度名相而已也。

圭峯密曰。禪是天竺之語。具云禪那。翻云思惟修。亦云靜慮。皆是定慧之通稱也。今時有但目真性為禪者。不辨華竺之音也。然非離真性別有禪體。但眾生迷真合塵。即名散亂。背塵合真。名為禪定。若直論本性。即非真非妄。無背無合。無定無亂。誰言禪乎。天真性即不垢不淨。凡聖無差。禪則有淺有深。階級殊等。謂帶異計。欣上厭下而修者。是外道禪。正因信果。亦以欣厭而修者。是凡夫禪。悟我空徧真之理而修者。是小乘禪。悟我法二空所顯而修者。是大乘禪。若頓悟自心本來清淨。元無煩惱。無漏智性。本自具足。此心即佛。畢竟無異。依此而修者。是上乘禪。亦名如來清淨禪。亦名一行三昧。亦名真如三昧。此是一切三昧根本。若能念念修習。自然漸得百千三昧。達摩門下。展轉相傳者。是此禪也。達摩未到。古來諸家所解。皆是前四禪八定。諸高僧修之。皆得功用。南嶽天台。合依三諦之理。修三止三觀。教義雖最圓妙。然其趣入門戶次第。亦只是前之諸禪行相。惟達摩所傳者。頓同佛體。逈異諸門。故宗習者難得其旨。得即成聖。疾證菩提。失即成邪。速入塗炭。祖師革昧防失。故且人傳一人。後代已有所憑。故任千燈千照。圭峰考正禪之名義如是。然則魔忍所論。禪不可不悟。不可不大悟。不可不知大法者。為是四禪八定。三止三觀之禪耶。為是達摩西來。不立文字。直指人心。見性成佛之禪耶。如云達摩所傳之禪。則圭峰不云乎。得則成聖。疾證菩提。安得有小悟大悟之階級。且謂大悟之後。又須明大法也。且西來大意。直指人心。正圭峰所云。非真非妄。無背無合。無定無亂者。禪亦不可得。何況迷頭認影。別有大法可明。與本來自性天真佛。為緣為對。然則其所為大法者。既又非三止三觀天台南嶽之說。其為圭峰所云。帶異計欣上厭下之外道禪。何疑乎。乃又謂所為大法者。非區區卜度名相而已。夫大法。豈非名耶。伊所揑造一○為千佛萬佛之相。種種大法。豈非相耶。却又見古德斥絕名相。學說箇非區區卜度名相而已。真是掩耳偷鈴漢。

魔忍曰。五祖曰。先師語拙。當時不以為慢尊。大慧欲毀碧巖集板。當時不以為好高逞己。黃檗溈仰不許馬祖下諸尊宿。當時不以為人我是非。知此道公也。今海內緇素。至賢且明者。猶曰。三峰之爭宗旨誠是。但名分則不可。嗚呼。是道輕於名分矣。且二老年德相去不甚遠。所以屈身折節。尊臨濟之道而已矣。苟捨道。名分何自而生耶。嗚呼。至明且賢而為此說者。特未知道耳。

魔忍謂海內緇素。至賢且明者。猶曰。三峰之爭宗旨誠是。但名分則不可。夫達摩西來。直指別傳。曹溪滴乳。流衍震旦。雖學者車載斗量。得者鳳毛麟角。然此圓宗一燈。照耀今古。代不乏人。魔藏父子。以雙頭獨結。四法交加。種種奇名異相。疑悞參徒。使一片淨潔空堂堂。光華明日月田地。橫著泥滓。強自號曰臨濟宗旨。自既邪毒入心。累人向惡水坑裡。頭出頭沒。是以伊祖密雲。恐後世展轉相誑。妄認其說為宗旨。而不自悟。滅佛滅祖。滅人慧命。貽害無窮。法炬將昏。禪河欲竭。是以作七闢以闢魔藏。作闢妄救以闢魔忍。其間藏忍倒戈相向。痛斥密雲。時無智眼。遂成聚訟。密雲雖亦有見未到處。要之自具正知正見。所論魔忍父子。妄建宗旨之罪。自是千秋鐵案。海內緇素。果屬賢明。豈有不識伊等種種作為實法。至妄極謬之理。如尚以伊父子所爭者為是。則是一般瞎漢。日月麗天而不見者。謂之至賢且明可乎。且既謂至賢且明者。皆以爭宗旨為是矣。而又以其人為未知道。豈道又在宗旨外。宗旨又在道外耶。伊所為宗旨。果何宗旨。伊所為道。果何道也。不過欲矯誣密雲。煽惑當時士大夫。而彼士大夫。雖皆孟八郎漢。不辨孰是孰非。然而弟子不得滅師。子孫不得滅父祖。人人共曉。豈能無議。於是為此說以自解免。先以至賢且明之名奉之。復以未知道之說魔魅之。不知不覺自說自相矛盾。然則魔忍是何心行也。雖宗門父子。原因法乳相傳。而同世間之名分。然使密雲妄建宗旨。而藏忍諫諍。則可譬之父有諍子。今伊等將從上相傳。佛法的的大意。塗污澌滅如此。密雲起而正之。便任意謗毀。并欲滅絕名分。是乃家之逆子。實萬中無一可許者。

魔忍曰。夫透法而後忘法。世間技藝且爾。况無上覺道耶。今之撥無宗旨者。若未渡而焚舟。泥於名相者。若忘渡而戀筏。二者俱病。

透法而後忘法。世間技藝尚然。況無上覺道耶。斯言也。可知魔忍尚未知道與技藝之不可同日語也。夫技藝。從知而知。從學而得。由習而精。由熟而神。無大小。必有規矩焉。迨其神明於規矩之中。而變化於規矩之外。則所為忘足。屨之適也。忘腰。帶之適也。所為透法而後忘法者也。若夫無上覺道。不可以知知。不可以學得。非習所能精。非熟所能神。不欠一法。不剩一法。不取一法。不捨一法。恒沙河數法門。舉一是無上覺道者而不可得。而何法之可透。舉一非無上覺道者而不可得。而何法之可忘。魔忍涉獵外典。葢聞莊周之論。而拾其唾餘耳。莊周之寓言曰。仲尼適楚。出於林中。見痀僂者承蜩。猶掇之也。仲尼曰。子巧耶。有道耶。曰我有道也。五六月。累丸二。而不墜。則失者錙銖。累三。而不墜。則失者十一。累五。而不墜。猶掇之也。吾處身也。若橛株拘。吾執臂也。若槁木之枝。雖天地之大。萬物之多。而唯蜩翼之知。吾不反不側。不以萬物易蜩之翼。何為而不得。孔子顧語弟子曰。用志不分。乃疑於神。其痀僂丈人之謂乎。夫累丸五而不墜。是透法也。當此之時。內忘己躬。外忘萬物。唯丸之知。不以萬物易丸。然後移之以承蜩而若掇焉。固忘也。魔忍妄意五家宗旨若累丸焉。迨其既熟而證無上覺道。猶累丸既熟而承蜩若掇也。是謬之甚也。夫用志不分。乃疑於神。豈可以喻出世間法。我王庫內。無如是刀。夫既有所用之志。復有用志之所。是識神分別影事也。既有能神之技。又有神技之能。是業力假偽機關也。以識神分別影事。造業力假偽機關。以此為筏為舟。渡清淨覺海。是猶駕火輪入火宅耳。方且末由至乎津涯。遑問彼岸。禾山方上堂舉拂子云。看看。祇這箇。在臨濟則照用齊行。在雲門則理事俱備。在曹洞則偏正叶通。在溈山則暗機圓合。在法眼則何止於心。然五家宗派。門庭施設則不無。直饒辨得倜儻分明去。猶是光影邊事。若要抵敵生死。則霄壤有隔。學人觀禾山方之言。則魔忍所稱撥無宗旨者。若未度而焚舟。泥於名相者。若忘渡而戀筏之語。可以無惑矣。縱使於門庭施設處。倜儻分明。透法忘法。於無上覺道。有何交涉。此非乘筏渡海。直是階梯升天耳。或曰。五家宗派。更換面目接人。古德為人解粘去縛。慈悲方便。今曰階梯升天。不其過歟。曰無過也。面前虗空。即是昊天。無適而非天。知天者。不移跬步而已。在天之中。不知天者。欲踏梯以升天。雖累百仞而上。其蒼蒼之色。終不可得而捫也。是故悟者。隨舉五家宗派。皆是無上覺道。若魔忍者。雖於五家宗派。倜儻分明。猶登百仞之梯。終不可得而捫蒼蒼之色。為其不知身在天中。而妄意踏梯之可以升天也。世間固無上天之梯。而安得有證道之法耶。

魔忍曰。三峰先師欲求人於古人之中。見學者品器不端。輒刪去。冀渠洗心滌胃。而每每成怨。至有揑造種種相似言句。誣為三峰所傳。人之喪心。固至於此。且三峰嫉滅法者如仇。滅法者嫉三峰亦如仇。天下共知也。使有言句傳爾。又肯擯爾以資讎敵乎。此稍知事勢者不為也。夫言句所以載道。道固不在言句。使道在言句。則得言句者。固得三峰之道矣。三峰求人若饑渴。又肯為此不情之舉。擯汝得道真子乎。余觀佛果悟由有曰。盡其機用。祖皆不諾。况區區記持言句。妄謂得道。刪擯亦宜矣。尤不省過。而壞教傷義。使其稱讚三峰。相辱不乃甚乎。

虗空有仇乎。無有也。排之捉之而虗空不知也。大地有仇乎。無有也。履之踐之而大地不知也。虗空非不知也。排之捉之者。亦即虗空。更且即此虗空。無二虗空。知在能排能捉之虗空邊。不在所排所捉之虗空邊也。大地亦然。履之踐之者。亦即大地。更且即此大地。無二大地。知在能履能踐之大地邊。不在所履所踐之大地邊也。其體自體。其知自知。不與萬物為對。則不與一物為仇矣。一人發真歸元。虗空大地。悉皆消殞。淨躶躶。赤灑灑。沒可把。竪窮三際。橫亘十方。何滅何起。何憎何愛。何取何捨。何是何非。何彼何此。何背何向。與天地同根。與萬物同體。方且不見有己。而何人焉。方且不見有人。而何仇焉。禮記。子張問孔子。居父母之仇如之何。居兄弟之仇如之何。居從父昆弟之仇如之何。孔子一一答其問。而不聞子張問居己躬之仇如之何也。不聞孔子言居己躬之仇如之何也。可知儒者之學。固亦無仇矣。仇也者。匹也。敵也。是以怨耦曰仇。而嘉耦亦曰好仇。至人無己。靡所不己。夫靡所不己。則絕對待。既絕對待。則何所仇。以儒門世法論之。猶且無仇。況乃出世間法乎。聞夫與人為仇者矣。未聞與己為仇者也。既已靡所不己。猶有所嫉之仇。豈非與己為仇乎。夫靡所不己。猶不得有己之見者存。況乃宛立一己。己外又宛立一法。己外法外。又宛立一滅法之人。而嫉之仇之。如此為法起見。真乃愚甚癡甚。嫉人滅法。不知自己早已滅法了也。魔忍稱其師曰。先師嫉滅法者如仇。而滅法者亦視先師如仇。此二語。藏忍父子並未破參。業已自己分疏明白。了無可疑矣。夫起佛見法見。猶是二鐵圍山。若起嫉見仇見。非現前黑暗地獄乎。雖然。魔藏父子。所為嫉滅法之人如仇者。猶是妄語。實則不過嫉名勝於己者如仇耳。至其所謂伊師魔藏並無言句傳人者。不過葢覆魔藏言句之失。自知其為妖血狐漦而欲一洗之。且以撥棄同參之人。顯己之為嫡嗣。以誑惑當時士大夫。其卑鄙尤不足挂齒。

魔忍曰。金剛王劍。佛祖不留。至虎邱應菴十有二傳。如器注器。當時有與臨濟先後出世者。如石霜多枯木眾。以勝妙境界作究竟。至首座化去。不會宗旨。微九峰。孰能反正之。厥後流為默照邪禪。而真淨五祖妙喜諸老宿。痛斥其非。迨勝朝。此病熾作。雖沒量大漢。不免從狐鼠蹊徑中來。賴是二老生鐵鑄成。終得正悟。雖悟後痛訴昔時之謬。往路之非。而學者耽著恬寂。卒不能捨。甚哉邪法入人之深也。繇是國初至今。多坐不語禪。南北甚行。牢不可破。天童三峰。相並而出。十餘年中。摟盡黑暗魔軍窠臼。然而狂打潑罵記名泥跡之弊。不旋踵而生。末世說法。其難如此。要當扇以淳風。感以至誠。驗以宗旨。擇以人類。復還馬祖百丈臨濟興化已來之元氣根本全機大用。非徒囂囂然口舌爭也。若夫雪巖父子。拈提濟上綱領。下刀發藥。去古人實有間。設使施之今日。獨不可以稱良劑乎。故曰。道。歲也。聖人。時也。

慶諸住石霜山二十年。學眾有長坐不臥。屹若株杌。天下謂之枯木眾。九峰虔為侍者。石霜諸歸寂。眾請首座繼住持。虔白眾白。須明得先師意始可。首座曰。先師有甚麼意。虔曰。先師道。休去歇去。冷湫湫地去。一念萬年去。寒灰枯木去。古廟香爐去。一條白練去。其餘則不問。如何是一條白練去。首座曰。這箇祇是明一色邊事。虔曰。元來未會先師意在。首座曰。但裝香來。香烟斷處。若去不得。即不會先師意。遂焚香。香烟未斷。首座已脫去。虔拊其背曰。坐脫立亡即不無。先師意未夢見在。石霜導眾。參學精勤。一時稱羨。而有枯木眾之號。其後首座坐脫。而九峰明向上一路不涉功勳。既以能坐脫立亡示人。則是猶有這箇在。豈所謂生是不生之理。此不過石霜會中兩般故典。與石霜沒交涉在。初非因枯木眾而有此首座。亦未見首座必是枯木眾中之一人也。且即此枯木眾中。亦萬有不齊。其屹坐勤參。長年不會。作方來之福果者。固不無。安知必無發真歸元。洞明廓徹。而以四禪八定。作夢中佛事者乎。乃魔忍牽合附會。謂枯木眾以勝妙境界作究竟。而九峰反正其獘。九峰還甘受否。且謂厥後流為默照邪禪。然則達摩面壁九年。亦默照邪禪乎。即以默照言。祇是弄精魂漢。尚不犯謗大般若罪業。豈若伊未得謂得。未證謂證。揑造名相。瞎人眼目。妄稱宗旨。塗污慧命。何得轉將勤參力究。自求證入。不肯順朱填墨之道流。盡斥為黑暗魔軍。狐鼠蹊徑耶。魔忍自知以三頓棒。三撼門扇等。配三元三要。以為宗旨。難逃明眼人一覷。於是以天童之獘在狂打潑罵。三峰之獘在記名泥迹。若曰。三峰本無奇名異相。乃學徒記名泥迹之咎。以此回護。其計誠巧。豈知終難逃明眼者之一覷乎。且天童以一棒指人立地處。猶是本分草料。何嘗不是古德方便法門。乃以狂打潑罵議之。使天下後世。將棒作打會。喝作罵會。印定眼目。只這便是黑暗魔軍。劫人法施矣。至其所稱扇以淳風。感以至誠。驗以宗旨。擇以人類。復還馬祖百丈臨濟興化已來之元氣根本。全機大用之說。益不知其是何等囈語。入此圓宗。如斬一握絲。一斬一齊斷。說甚淳風澆風。至誠至偽。既云宗旨。則淨瓶便是古佛。何況同此眼耳鼻舌身意。誰則不是釋迦出世。彌勒再來。而欲擇以人類。竊恐欲擇人類者。早非人類耳。從上佛祖。昔亦無生。今本不滅。鉢盂裏。拄杖頭。常轉法輪。無斷無盡。後代兒孫。那箇湮沒得他。可湮沒者即是邪法。復他何用。若不能者。何須言復。亘古亘今。亘上亘下。亘東亘西。亘南亘北。一切法門無盡海。同會一法道場中。西天四七。東土二三。到此說同不得。何況於異。豈得馬祖百丈臨濟興化。別有什麼元氣根本。全機大用。若謂宗門至馬祖百丈臨濟興化。而後元氣全。根本固。全機大用著。豈不裝誣煞馬祖百丈臨濟興化。況乎馬祖百丈臨濟興化。正如大珠小璣。賤琘貴玉。何得連類並稱。足知伊有眼同盲。何苦強作解事

辨異錄卷五